<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="zh-CN">
    <generator uri="https://gohugo.io/" version="0.148.2">Hugo</generator><title type="html"><![CDATA[l1uyun]]></title>
    
    
    
            <link href="https://l1uyun.one/tags/%E6%AF%94%E7%89%B9%E8%BF%B7%E6%80%9D/" rel="alternate" type="text/html" title="html" />
            <link href="https://l1uyun.one/tags/%E6%AF%94%E7%89%B9%E8%BF%B7%E6%80%9D/index.xml" rel="alternate" type="application/rss+xml" title="rss" />
    <updated>2025-08-21T01:17:55+00:00</updated>
    
    
    
    
        <id>https://l1uyun.one/tags/%E6%AF%94%E7%89%B9%E8%BF%B7%E6%80%9D/</id>
    
        
        <entry>
            <title type="html"><![CDATA[2025W18_比特迷思]]></title>
            <link href="https://l1uyun.one/posts/2025w18_%E6%AF%94%E7%89%B9%E8%BF%B7%E6%80%9D/" rel="alternate" type="text/html" />
            
                <id>https://l1uyun.one/posts/2025w18_%E6%AF%94%E7%89%B9%E8%BF%B7%E6%80%9D/</id>
            
            
            <published>2025-04-29T12:18:38+08:00</published>
            <updated>2025-05-23T10:41:52+08:00</updated>
            
            
            <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言">前言</h2>
<p>上周和上上周，我在flomo中列了一些主题，但是没有勇气继续写下去，最终放弃了更新。连续两周的放弃更新，让我感受到了一些压力。所以我决定放弃周记这一描述，随缘更新。但仍然会使用2025Wxx的形式，直到我对时间有新的理解。</p>
<p>我并不是在写下我的思考结果，而是在借助这一载体思考。</p>
<h2 id="大道至简吗">大道至简吗？</h2>
<p>过去很长一段时间，受传统文化影响，我对大道至简这一说法深信不疑。但是，始终没有一个工具，让我理解这里说的“简”。在大学这几年，学习了计算机科学（特别是自己课外学的信息论），为我提供了一个工具，让我重新理解了这一说法。这一工具就是比特bit——这是计算机描述世界的语言。</p>
<p>当谈到大道至简这一说法时，我往往会想起高中时学过的一些阴阳五行知识：无、有、阴阳、四象、八卦、六十四卦。</p>
<p>将这些符号用比特这一视角翻译一下。前面的“无”和“有”，都是0个比特的情况；之后是阴阳，这一阶段有两种变化，需要一个bit来表示——阴阳、有无、高下、长短、动静、男女。再到四象，有四种变化，需要2个bit——太阳、少阴、太阴、少阳。再之后是八卦，八种变化，需要3个bit——乾、兑、离、震、巽、坎、艮、坤。</p>
<p>当我们考虑0个bit这一至简的大道时，这一大道只能描述一种绝对的经验：“无”或者“有”，绝对的“肯定”或者绝对的“否定”——是未经辨别的、混沌未分的经验。接着，我们考虑1个bit的大道，此时世界是非黑即白、非阴即阳的，这是我们世俗的世界。而当我们考虑2个bit的大道时，有四种状态：极阳、阳极生阴、极阴、阴极生阳；不再那么非黑即白，黑白之间出现了一些变化，有了运动。而当我们用3个bit来描述世界的时候，世界有了八种状态，复杂度再次增加，可以用太极图表示此时的世界。八卦进一步叠加，还有六十四卦——这是命理学的原初模型……</p>
<p>不过，3个bit或者6个bit真的能够准确描述真实世界吗？当然不能。学过些计算机科学的人，会很容易感受这一点：3个比特连一个字节都没有！3个比特能做什么？能够描述八个数字、能表示八种指令、能够表示tcp握手挥手时的syn、ack、fin三种状态……三个比特所能建构出来的系统，并不能创生万物。</p>
<p><strong>真实世界的复杂度是无限大的：万物相互连接，和合而成。对于真实世界的任何东西，我们都需要用无限长的bit，或者说，压根就不能用bit来准确描述——bit是压缩，是简化，是牺牲。</strong>（想起来一个计算机民科笑话——我发明了一个绝妙的压缩算法，能将任何大小的数据压缩到1bit，现在只差一个解压缩算法了），<strong>符号只是我们理解世界的工具，而不是在准确描述世界。</strong></p>
<p>我并不擅长举出具体的例子，我将上述的抽象描述交给deepseek，他给我提供了一些例子。</p>
<ul>
<li>bit就像最基础的乐高积木块（1×1方块），宣称&quot;大道至简&quot;就像说&quot;所有城堡都可以用8块积木搭成&quot;，实际上要搭长沙五一广场的立体模型，可能需要上百万块积木。</li>
<li>就像用体温计测体温：0bit精度：混沌未分，没有发烧这一概念，1bit精度：只能知道&quot;发烧/不发烧&quot;（阴阳），2bit精度：能分&quot;高烧/低烧/正常/偏低&quot;（四象），但永远测不出真实体温（需要∞位小数）。</li>
</ul>
<p>好吧，说了这么多，我只是在说这样一个感受：<strong>真实世界是复杂的，我们需要看到复杂性。</strong> 但是，如果我以大道至简的方式，只说这一句话，那我只是说了一句废话。我只有说了上述那些废话，这一感受才更加具体，我才描述的更加精确，才呈现出更多的复杂。</p>
<p><strong>大道至简应该是看山还是山、是返璞归真、是追求复杂性后的状态、是能够在不同复杂度层级自由切换。</strong></p>
<p>根据我在网络世界的观察，绝大多数人都是傻逼——都没有看见复杂性；他们的世界是非黑即白的、非左即右的、是只有两种性别的、是二元对立的……</p>
<p>上面这个判断也是简化。我也是傻逼。这句“我也是傻逼”，也是简化……停止这种无穷后退！我现在需要在简化的层级上表达，而并不需要进入复杂之中。简化并不能反映真实，但是有用。不过，这里的“有用”指的什么呢？ <strong>也许是给大脑省葡萄糖吧——大多数人都挺擅长这个。</strong> 好吧，跑题了。在这段我想要表达的是——<strong>我只是认识到了复杂性，我渴望更多的经验到复杂性。</strong></p>
<hr>
<h2 id="三元世界">三元世界</h2>
<p><strong>只要认知能跨过1bit的门槛，哪怕只上升到log₂(3) ≈ 1.58496bit的复杂度，就已经比99%的地表生物厉害了。</strong></p>
<p>在认识到绝大多数人都是二元对立的煞笔后，那我想：只要能看见大于1个bit复杂度的世界，看到中间的模糊性，就算很好的认识世界了。</p>
<p>我在之前的周记中也提到过三元世界：世俗世界充满二元对立，而灵性世界以三为基础。</p>
<p>看到黑和白，以及黑白之间的灰。看到此和彼，以及彼此之间。放弃二元对立，采用三元的世界，看到log₂(3)bit复杂度的世界。</p>
<p>这种看见1.58bit的世界，换句话表达就是：<strong>要允许模糊存在，要知道自己不知道。</strong></p>
<hr>
<h2 id="我能找到两个维度吗">我能找到两个维度吗？</h2>
<p>基于上面的迷思，我想到一个思维动作：</p>
<p>当我想要认识或评价任何事物，<strong>我需要先找到两个维度</strong>，看到2bits的复杂度。</p>
<p>当我未曾觉察出两个维度时，我对事物的认识往往是0bit或者1bit的——是混沌的，或者非黑即白的。而一但找到两个维度，就能依靠这个二维结构看的更清晰一点。</p>
<p>例如SWOT分析（内部/外部、有利/有害），意识形态光谱（经济左右、威权自由）。</p>
<hr>
<h2 id="数字世界">数字世界</h2>
<p>昨天傍晚在后湖边散步时，我产生了下面的随想。这个随想，是我决定记录上面关于比特的迷思的缘起。</p>
<p>我戴着耳机，耳机里放着播客节目，沿着湖边的木质地板走着，突然想起来：我耳机里的声音真实吗？</p>
<p>耳机里的声音经过了数字采样——我们有8bit、16bit、32bit float这几种采样精度，以及有不同的采样频率——但是，即使是间隔很微小的时间，并且以32bit的深度来采样，跟原本的声音相比，仍然存在很多差别，存在很多被简化掉的东西。</p>
<p>当原本的声音对我<strong>在场</strong>的时候，我不止在听我想要接受的声音：风声、人声这些背景噪声，环境中的气味分子、空气的湿度等等，同样<strong>在场</strong>；以及不止是我的耳朵在听，我的身体同样在感受那些震动——这些都被简化了。</p>
<p>我为什么不摘下耳机，去听自然的、真实世界的声音呢？</p>
<p>音频是这样，视频也是同理。</p>
<hr>
<h2 id="比特迷思">比特迷思</h2>
<p>在迷思当中，我简化了一些东西：我们确实使用比特创造出了复杂系统，我现在正在使用比特造物。</p>
<p>比特作为基本单元，只能表示两种可能；但是经过抽象，比特能够产生更大的基本单元——字节。在这个更大的基本单元中，底层的细节被忽略，新的抽象单元产生新的特性。这样不断进行抽象动作，在更高的抽象层级，产生了足够大的复杂性。</p>
<p>计算机系统通过抽象这一动作来实现其复杂性；生命系统通过编码来实现复杂性：其基本单元为4种碱基——这一基本单元复杂度为2bits——但是通过无限的排列组合以及漫长时间，最终涌现出了惊人的复杂度。</p>
<p>此外，关于阴阳五行，我的理解是：这是一种<strong>取象方式、分类方式</strong>；阴阳的世界并不是a[2]，而是a[∞][2]；同样，八卦是a[∞][8]。命理学模型并不是一个封闭符号系统，其符号并不是一维的、精确的。例如奇门遁甲这一命理模型，有十天干、十二地支、八卦、八门、八神、九星、九宫——这些符号系统，都是一种取象方式，都是一个无限长的二维矩阵。至于矩形到底有多长，这取决于命理师的取象、联想能力；算命，就是在借助人脑做一些矩阵运算。（如果没有多感官心盲症，也许我也会在后湖摆摊算命。）</p>
<hr>
<p>好吧，居然真有“迷思”这个词！迷思是myth，指一种普遍存在但缺乏事实依据的错误观念、误解、谬见或刻板印象。我只是凭据直觉用这个词来表达一种混乱、神志不清状态下的随想（瞎想、胡言乱语）；<strong>不过，按字面意思理解，“大道至简”是一种myth，认为比特（符号）能够准确描述真实也是一种myth，普遍存在的二元对立思维也是一种myth。</strong></p>
<hr>
<p>比特迷思还有一个缘起……但是我脑中的葡萄糖不够了。</p>
<hr>
<h2 id="l1uyun">l1uyun</h2>
<p>凡有所学，皆成性格，比特迷思还会继续下去。</p>
<p>胡言乱语，就先说这些吧。</p>
]]></content>
            
                 
                    
                 
                    
                         
                        
                            
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/weekly" term="weekly" label="weekly" />
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/%E6%AF%94%E7%89%B9%E8%BF%B7%E6%80%9D" term="%E6%AF%94%E7%89%B9%E8%BF%B7%E6%80%9D" label="比特迷思" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
</feed>
