<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="zh-CN">
    <generator uri="https://gohugo.io/" version="0.147.8">Hugo</generator><title type="html"><![CDATA[l1uyun]]></title>
    
    
    
            <link href="https://l1uyun.one/tags/sec/ctf/" rel="alternate" type="text/html" title="html" />
            <link href="https://l1uyun.one/tags/sec/ctf/index.xml" rel="alternate" type="application/rss+xml" title="rss" />
    <updated>2025-06-08T01:50:41+00:00</updated>
    
    
    
    
        <id>https://l1uyun.one/tags/sec/ctf/</id>
    
        
        <entry>
            <title type="html"><![CDATA[办了一场ctf校赛]]></title>
            <link href="https://l1uyun.one/posts/%E5%8A%9E%E4%BA%86%E4%B8%80%E5%9C%BActf%E6%A0%A1%E8%B5%9B/" rel="alternate" type="text/html" />
            
                <id>https://l1uyun.one/posts/%E5%8A%9E%E4%BA%86%E4%B8%80%E5%9C%BActf%E6%A0%A1%E8%B5%9B/</id>
            
            
            <published>2024-12-18T20:53:50+08:00</published>
            <updated>2025-01-30T23:26:48+08:00</updated>
            
            
            <content type="html"><![CDATA[<h1 id="前言">前言</h1>
<p>最近办了一场学校的ctf校赛，这也许是我最后一次接触ctf，目前比赛算是结束了，复盘一下比赛，复盘一下我自己。</p>
<h1 id="办了一场ctf校赛">办了一场ctf校赛</h1>
<h2 id="缘起">缘起</h2>
<p>办比赛的缘起要从我莫名当上协会负责人说起，九月份去衡阳打攻防，打的过程中，上一届的会长SkyWT在qq上问我要不要当下一任会长，我答应了，回去之后忙完年审材料，换届材料之后，我就成了协会的负责人。（我估计也会这样把协会传下去），这一身份让我与办ctf校赛这一事情产生了内在联系。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/%e5%8a%9e%e4%ba%86%e4%b8%80%e5%9c%bactf%e6%a0%a1%e8%b5%9b_image_1.jpeg" alt="|300"  /></p>
<p>另一部分是源自带我去衡阳打攻防的学姐，在衡阳跟我说过这学期她需要办一场ctf比赛，她与学院的老师有过这方面的约定，而我对这位带我去打攻防的学姐是非常感激的。她带我去打攻防，是基于为爱发电的理念，“如果我带你去打了攻防，有了这一次攻防，你之后就有可能去带新人去打，这样我们学校做渗透的就能传下去”，这种热爱，传承的意味在一定程度上影响了我。但是与这种感染相比更多的是对学姐的感激（让我短暂远离了学校这一苦闷的秩序，以及让我中断那段时间的自我内耗）。</p>
<hr>
<p>再回忆一下让比赛办下去的外部因素，也就是’缘‘。</p>
<p>一方面是学院需要这方面的建设，在建新校区，网安系可能会独立出去啥的，因此给了比较充足的预算支持，</p>
<p>另一个外部因素是跟朋友的闲聊，聊到我们学校ctf这方面发展的不行，没什么氛围，跟那些强ctf战队的学校比不了，之后是一段不怎么愉快的交流（回忆那次闲聊，我只是<em>知道</em>是不怎么愉快的，就跟我知道1+1=2一样，只是概念上的知道有这一回事），我并不认同‘我身为会长，就最有责任最有义务去建设这玩意’，我当上会长并不是因为有一群热爱安全，热爱ctf，一起打比赛的伙伴，并不是有一个真实的信安协会，协会只在学校的记录中还存在而已，在的认知中，我只是莫名奇妙的就当上了会长（我只是莫名奇妙的来到了这个世界）</p>
<p>&lsquo;我&rsquo;并不是一个有什么领导特质的人，或者说，我并不是一个主动的，积极的，直接活着的人，我没有很强的自我感（这些否定性的特质是我能够活到现在的前提），我的自我感直到高二才显现出来，当时我将那种强烈的“我需要做一些事情，我能够做一些事情”的感觉，称作觉醒。</p>
<p>大多数时间，是世界在向我展开，是生活在经历我，我只是莫名其妙的经历那些，莫名奇妙的就成为了我，这与我的早期经历有关，与心盲症有关。</p>
<p>进入大学后，我做了一些努力，积极地说，或许改变了5%。按照修行的说法，我身上的习气依然很难消除，也许每天只有20分钟，我能够保持积极的，主动的，觉察的心态，在修行，而剩下的23小时40分钟都在复习过去旧有的习惯，强化旧有的思维模式，都在依照过去的习性造作新的业，在反向修行。</p>
<p>回到那次闲聊，闲聊中，我莫名成了最有责任要办一场比赛，来提升学校ctf氛围的的人，这种‘因为我是会长，所以我需要&hellip;’的说法对我来说是荒谬的，如果这一说法是产生于内部，有可能会鼓动到我（如果我不小心相信了我的念头）。（类比这样的说法，我们都相信自己是理性的，但是如果别人对你说，‘你要理性一点’，你会以非理性的方式应对，你的心理机制会让你对此反对的，如果你认同了，那你在这场语言权力斗争中就输了..）</p>
<p>我是一个被动的人，既然朋友都这么说了，那我就去推进一下这件事情。跟我闲聊的朋友并不知道协会的学姐跟我说过，这学期她需要办一场校赛这一信息。（也许是并不相信这一说法，不过无所谓怎么形容了，反正我回忆不起来过去发生的事情的细节）在我的视角中，推进办比赛这件事情最直接的方式就是去联系一下学姐。</p>
<p>在我联系学姐之后，这场比赛的因缘就和合了，如果没有什么更大的外部事件发生，就一定会办了。</p>
<p>类比一颗已经接近临界点的水煮蛋，哪怕在此刻促成煮鸡蛋的一些外界条件改变了，装鸡蛋的容器消失了，提供热量的火灭了，把鸡蛋放到容器里面的人暴毙了&hellip;.余热也会让煮鸡蛋这一事件彻底完成，这颗鸡蛋注定会成熟。（这是我对因缘和合这一说法最早的印象）</p>
<hr>
<h2 id="赛前">赛前</h2>
<p>办一场比赛，最麻烦的事情都在赛前。</p>
<h3 id="方案">方案</h3>
<p>由于拿了学院的预算，所以什么都需要审核。</p>
<p>拿着22年校赛的方案，更改内容，添加一点点细节，经过几个版本的迭代，勉强弄出来一个像样的方案。</p>
<h3 id="部署平台">部署平台</h3>
<p>最开始是打算使用超算中心的服务器，由于没有办比赛的经验，不清楚要租一个什么配置的服务器，在询问了探姬师傅以及结合超算中心的价格表，准备租个2核4g，20Mbps带宽的服务器，但是走完申请流程，拿到服务器之后，发现没有给公网ip，也没有给学校内网的ip，以及还需要签一个安全承诺书，不能扫描服务器，不能部署有漏洞的服务啥的，但是我们是办ctf比赛&hellip;.</p>
<p>最终选择在腾讯云上租服务器，配合双十一的卷，不到四百块钱租了一个月的轻量应用服务器。8核16g，18Mbps，月流量3500G，比赛只用了一点点，大概是3-5%的性能</p>
<p>部署平台是使用GZCTF这一开源平台，使用docker部署</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/%e5%8a%9e%e4%ba%86%e4%b8%80%e5%9c%bactf%e6%a0%a1%e8%b5%9b_image_2.png" alt=""  /></p>
<h3 id="出题">出题</h3>
<p>原本定了六个方向的题，web，pwn，reverse，crypto，misc，osint，kery学长还弄了一道ai题</p>
<p>由于是校内的新生赛，所以都是出的easy难度的题</p>
<p>我主要弄了web，crypto方向的题，web方向，全程使用的php出的题，因此web方向出题并没有花多少时间。</p>
<p>crypto方向，是因为没人学，我也没学过，就简单出了两个编码和一个easy_rsa。</p>
<h3 id="预热">预热</h3>
<p>由于学院那边突然就把推文给发出去了，那时候离宣讲会都还有两个星期，导致整个比赛莫名的启动了，于是kery学长建议弄几个预热题，让大家熟悉一下，也让我们主办方熟悉和测试一下比赛平台。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/%e5%8a%9e%e4%ba%86%e4%b8%80%e5%9c%bactf%e6%a0%a1%e8%b5%9b_image_3.png" alt=""  /></p>
<p>当时我负责的题是已经出完了，我就直接从我出的web题里面丢了几道在预热赛里面。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/%e5%8a%9e%e4%ba%86%e4%b8%80%e5%9c%bactf%e6%a0%a1%e8%b5%9b_image_4.png" alt=""  /></p>
<h3 id="宣讲会">宣讲会</h3>
<p>宣讲会，我在消极应对，最开始是不知道要演示些啥，后面弄了预热，那就讲讲预热题吧，我也没做什么准备，只是在宣讲会开始前一个多小时，在宿舍练习了一遍，讲了半个多小时，然后就直接过去了。</p>
<p>原本预期中，我是坐在下面，使用腾讯会议投屏，来演示的，但是由于学姐主持的时候我和她都没有反应过来，没有意识到只需要退出她电脑上的ppt，换到腾讯会议的界面就行，我就莫名奇妙的拿着电脑上去了。</p>
<p>让我站在前面，面对其他人讲，我很难讲好，一方面是缺乏练习，缺乏经历，另一方面是，对于这些内容，我并没有很强的表达分享的欲望，缺乏内在动力，所以我很难克服当众表达面临的本能阻力。</p>
<p>想象一下，几百万年以前，我还是野人的时候，走在路上，突然一束光照向我的眼睛，并且前面还有很多生物盯着我，有很多双眼睛看着我。这种情况下，我本能的就会启动战斗模式，血液流向四肢，握拳准备战斗，或者启动逃跑模式，双脚开始绷紧，准备逃跑。这时最不需要的就是思考，血液会从大脑流向其他地方，我的大脑就一片空白了。</p>
<hr>
<h2 id="赛中">赛中</h2>
<p>比赛从周六的上午九点到周天的下午五点。</p>
<h3 id="day1">day1</h3>
<p>第一天全程在当人工bot，播报比赛的一血二血三血情况，比赛开始前面半个小时，还在担心没人打，没人拿一血，不过比赛刚开始几分钟就有人解出题了，不得不说，这几个新生确实nb，不过也与大模型有关吧，我没有去测试，但是估计所有的题，都能使用chatgpt解决</p>
<p>第一天结束的时候，大部分题都被解决的差不多了。</p>
<h3 id="day2">day2</h3>
<p>第二天一觉醒来，有个学长半夜屠榜了</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/%e5%8a%9e%e4%ba%86%e4%b8%80%e5%9c%bactf%e6%a0%a1%e8%b5%9b_image_5.png" alt=""  /></p>
<p>以及发现有个校外✌ak了，从周六下午五点，打到周天早上七点，太肝了。</p>
<hr>
<h2 id="赛后">赛后</h2>
<h3 id="做题情况">做题情况</h3>
<p>所有的题目都被做出来了。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/%e5%8a%9e%e4%ba%86%e4%b8%80%e5%9c%bactf%e6%a0%a1%e8%b5%9b_image_6.png" alt=""  /></p>
<p>还有一些非预期解，例如ai那道题，找个在线的加噪点网站就能解决，或者干脆使用win自带的画图，在图像里面随便画几笔就能通过。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/%e5%8a%9e%e4%ba%86%e4%b8%80%e5%9c%bactf%e6%a0%a1%e8%b5%9b_image_7.png" alt="||550"  /></p>
<p>总共43个人答了签到题。。。</p>
<h3 id="作弊情况">作弊情况</h3>
<p>比赛过程中发现有提交其他人flag的，我们大部分题目都是使用的动态flag，能在后台看见哪只队伍提交了哪只队伍的flag。发现有这种情况之后，我们发了个警告，但是没起到什么作用，马上这两只队伍又出现了互相提交flag的情况，不过最后这两只队伍也没有提交wp，大概只是来玩一下的。</p>
<h3 id="审wp">审wp</h3>
<p>做出签到题的有43个人，提交wp的，只有16个，算上群里的毕业老登发的wp，总共只有18个wp，所以审wp的工作很快就完成了，没啥内容，而且除了reverse和pwn方向，其他方向都很直接，并没有很长的链子。</p>
<p>而我们pwn方向的出题人，倒是发现了一些疑点，我们开会之后，决定抽空找他们线下答辩一下。但是后面出了意外情况，就按照意外情况的处理方式去处理了。</p>
<h3 id="官方wp">官方wp</h3>
<p>原本是有计划出官方wp的，但是遇到了期末考试，我也就懒得弄了，正好老登们在群里发了官方wp，就封他们为官方wp了。</p>
<p>看了一下他们的wp，思路上差不了多少，毕竟都是easy题。</p>
<p>我出的misc方向的《网络鲨鱼》，没人尝试去连接那个mysql数据库，出题的时候没有想清楚，觉得是新生赛，就在后面又给了一个base64编码的flag，导致这道题跟另外一道流量分析的题很相似了。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/%e5%8a%9e%e4%ba%86%e4%b8%80%e5%9c%bactf%e6%a0%a1%e8%b5%9b_image_8.png" alt="|500"  /></p>
<h3 id="意外事件">意外事件</h3>
<p>虽然过了交wp的时间，但是之后的一两天内我还是有在翻看邮箱，结果在垃圾箱里面发现了一封异常的邮件，点进去一看是举报&hellip;..还好我有翻垃圾箱的习惯</p>
<p>这种事情只能上报了，按照指示，找了新生里面的第一名第二名谈话，两个新生态度都很好，都没有不承认，最终也是处理完了这件意外事件，取消了这两人的pwn方向成绩。</p>
<h3 id="公示成绩">公示成绩</h3>
<p>基本上是认真参与了就有奖，新生赛道，14个wp，12个奖。（他们这500赚的轻松🙄，我在衡阳，7天时间，每天9小时，最终还是拿了奖才能有500&hellip;&hellip;.）</p>
<p>高年级赛道，只有四个wp，但是有十个礼品，最终弄成大礼包送出去了。</p>
<h3 id="归档">归档</h3>
<p>在正式比赛结束之后，把比赛平台数据，题目源码，以及整个比赛用到的文档都归档了一下，放到祖传材料里面，留给下一任会长了。</p>
<hr>
<h1 id="l1uyun">l1uyun</h1>
<p><strong>草台班子</strong></p>
<p>亲自办一场比赛，让我对草台班子这一说法有了经验性的理解。在这之前，我只是听马督工讲过这一说法，只是概念上知道。</p>
<p>办完这场比赛之后，才理解了组织，秩序背后的松散拼凑、粗制滥造，这有利于我进一步对各种叙事祛魅</p>
<p><strong>小组作业？</strong></p>
<p>办这场比赛，跟完成一个课程小组作业，我没有感到有什么区别，只是时间更长，事情更多的小组作业。我并没有感知到什么团队的氛围，只是拼凑起来，来完成这样一个与ctf相关的任务，彼此之间并没有深度的联系。我并没有感受到作为一个团队来完成一件事情的感觉。</p>
<p><strong>正见，正思维</strong></p>
<p>消极/积极一点来看，我应该<em>如实观照</em>现在的氛围，而不是产生幻想，产生&rsquo;应该是什么样&rsquo;的念头。 现在的氛围就是现在的氛围，没有&rsquo;应该是什么样的氛围&rsquo;。现在的氛围背后也是无数因缘和合导致的，是无常导致的。所有的“应该是什么样”都是来源于我对无常的不明白，都是我在尝试掌控我不能掌控的东西。</p>
<p>积极/消极一点来看，我可以拥有主动性，可以去促进积极的事情发生。无常是坏事，也是好事。我需要并且能够去促进积极的因缘产生，这里的&quot;需要&quot;是因为我还有世俗的欲望，&ldquo;能够&quot;是指只需要变得比之前好5%就行，《5%的改变》是容易的，是我可以实现的。</p>
<h1 id="引用">引用</h1>
<p><a href="https://pid-blog.com/article/course-contest-experiences" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer" >如何办好一场校内 CTF 赛 _ 写在 2024 网络攻防课程结课后</a></p>
]]></content>
            
                 
                    
                 
                    
                         
                        
                            
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/l1uyun/hnu" term="l1uyun/hnu" label="l1uyun/hnu" />
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/sec/ctf" term="sec/ctf" label="sec/ctf" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
</feed>
