<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="zh-CN">
    <generator uri="https://gohugo.io/" version="0.150.0">Hugo</generator><title type="html"><![CDATA[l1uyun]]></title>
    
    
    
            <link href="https://l1uyun.one/posts/chat/" rel="alternate" type="text/html" title="html" />
            <link href="https://l1uyun.one/posts/chat/index.xml" rel="alternate" type="application/rss+xml" title="rss" />
    <updated>2025-09-14T01:57:51+00:00</updated>
    
    
    
    
        <id>https://l1uyun.one/posts/chat/</id>
    
        
        <entry>
            <title type="html"><![CDATA[当我们谈论上岸时我们在谈论什么]]></title><link href="https://l1uyun.one/posts/when-we-talk-about-landing/" rel="alternate" type="text/html" />
            <id>https://l1uyun.one/posts/when-we-talk-about-landing/</id>
            
            <published>2025-09-04T20:52:49+08:00</published>
            <updated>2025-09-10T18:03:23+08:00</updated>
            
            
            <content type="html"><![CDATA[<h1 id="前言">前言</h1>
<p>当我们谈论上岸时我们在谈论什么？</p>
<h1 id="外界的声音">外界的声音</h1>
<p>众所周知，大部分中国人一辈子都在追求上岸——只要高考完就好了，只要找到工作就好了，只要买了房就好了&hellip;&hellip;</p>
<p>当我们谈论上岸时，我们实际在说，<strong>我们感知到自己正处于溺水状态</strong>，在<strong>努力</strong>从水中游向岸边。可是对于一个<strong>正在溺水</strong>的人来说，他并没有任何办法能够识别<strong>岸</strong>在哪，于是溺水者只好听从四面八方传来的声音，一些声音音量大，一些声音音量小，处于求生本能下的溺水者，在大脑高级认知功能被抑制的情况下，他毫无疑问只会处理那个<strong>最大</strong>的声音，听从这个声音的指引求生。</p>
<p>
<figure class="md-figure">
  <img loading="lazy" decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/%e5%bd%93%e6%88%91%e4%bb%ac%e8%b0%88%e8%ae%ba%e4%b8%8a%e5%b2%b8%e6%97%b6%e6%88%91%e4%bb%ac%e5%9c%a8%e8%b0%88%e8%ae%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%ef%bc%9f_image_1.png" alt="无限楼梯 图片来源 citymagazine.si" /><figcaption>无限楼梯 图片来源 citymagazine.si</figcaption></figure>


</p>
<p>但是我们真的处于水中即将溺亡吗？这些为我们指示岸边位置的声音来自何处呢？岸到底意味着什么呢？作为一个过于害怕受伤于是选择在原地僵死过去，但在等死过程中逐渐开始意识到溺水是幻象的胆小鬼，我将在这篇文章中尝试回答上述这些<strong>有必要</strong>的问题。</p>
<h1 id="溺水的幻觉">溺水的幻觉</h1>
<p>先回答第一个问题，我们真的处于水中吗？这里我先给出结论，真相是我们并非处于水中，即将溺亡，<strong>我们的溺水状态同样也是被那些四面八方传来的，指引我们方向的声音塑造的</strong>。我们从小被教导一种有条件的爱，家庭、学校、社会都基于有条件的爱在运作。例如“你必须要听话，我们才会给你买玩具”，“你必须要获得成绩，你才会被认可”，这种有条件的爱，实质是恐吓，利用的是我们的恐惧——我们害怕我们的<strong>真正需求</strong>不能被满足。</p>
<p>
<figure class="md-figure">
  <img loading="lazy" decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/%e5%bd%93%e6%88%91%e4%bb%ac%e8%b0%88%e8%ae%ba%e4%b8%8a%e5%b2%b8%e6%97%b6%e6%88%91%e4%bb%ac%e5%9c%a8%e8%b0%88%e8%ae%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%ef%bc%9f_image_2.png" alt="岳麓山人群" /><figcaption>岳麓山人群</figcaption></figure>


</p>
<p>我们渴望<strong>自主性</strong>，拥有自由，于是外界的声音如是说：“你现在的自由是虚假的，你必须要牺牲现在的自主性，按照我们指引的道路前进，这样你在未来才会拥有更多自由”；</p>
<p>我们渴望<strong>归属感</strong>，我们希望获得他人认可，于是就有——“如果你不做某事，你就不属于我们”的声音传来。</p>
<p>我们渴望<strong>胜任感</strong>，希望价值被肯定，于是你被告诫“你的探索、好奇都毫无价值，你必须要做我们希望你做的事情，你才会有价值。”</p>
<h1 id="小我的诞生">小我的诞生</h1>
<p>这些外部声音无处不在，在婴儿期表现为抚养者的外部言语和情感反馈。新生儿需要通过与抚养者的互动来建立起对世界最基本的认识。<strong>当他哭闹时，获得的反馈是安抚还是制止，当他探索世界时，获得的反馈是鼓励还是警告</strong>。这些发生在生命早期的互动会形成他对“什么是被允许的”，“怎样获得他人的爱”等规则的原型。</p>
<p>之后随着儿童逐渐<strong>学会</strong>说话，到了学龄前，孩童开始逐渐模仿他们的抚养者，使用从外部学来的言语指导自己的行动，当这个小孩想要玩耍时，他可能会模仿大人的口吻,对自己这样说“不行，我得先写完作业，写完了妈妈才会高兴”。</p>
<p>这在发展心理学家列夫·维果茨基的理论中，被称为<strong>私人言语（private speech）</strong>。在这个阶段那些来自外部的话语，首次被孩童自己说出来。<strong>这是个非常惊悚的时刻，这个原本完全由自主性、好奇心等内在动机驱使的有机体首次被外界系统寄生，他开始主动地使用从外界学来的规则管理自己。</strong></p>
<p>随着这个孩童成功渡过了学龄期，这种出声的私人语言会被内化，<strong>变成无声的内心言语（inner speech），变成我们的思维本身</strong>，也就是我们脑子里面那个喋喋不休的评论家。“我必须要考好”、“我不能让他人失望”、“我不能这么做，这样做会被人讨厌”。</p>
<p>
<figure class="md-figure">
  <img loading="lazy" decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/%e5%bd%93%e6%88%91%e4%bb%ac%e8%b0%88%e8%ae%ba%e4%b8%8a%e5%b2%b8%e6%97%b6%e6%88%91%e4%bb%ac%e5%9c%a8%e8%b0%88%e8%ae%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%ef%bc%9f_image_3.png" alt="你合格了" /><figcaption>你合格了</figcaption></figure>


</p>
<p>这些曾经来自父母、老师等权威的外部指令，在这个阶段变成了我们脑中自动化产生的念头，这些声音不再来自外界，而是来自我们内心。</p>
<p>经历三个阶段的发展，我们非常成功地内化了一套外部规则，<strong>这套规则被我们这些有机体内化之后，也就有了生命，我们不妨把ta称作小我</strong>。</p>
<p>小我这个有机体，他同样需要维持自身。<strong>他需要从外界摄入养料</strong>，这个源自外界规则的有机体，其养料自然也来自外界——他需要他人的认可，世俗意义上的成功；当这个精神生命没有获得足够养料时，他无法直接触及外界，于是他选择分泌一些信息素，让我们痛苦、焦虑和自我批评，从而驱使我们继续供养他；当我们听见新的<strong>更符合我们生命真相的声音</strong>时（例如你是自由的、人生无意义、永远无法上岸），这些新的声音，会被小我识别成<strong>威胁</strong>，于是小我选择将这些声音识别成噪声，尽可能地过滤掉这些声音。</p>
<p><strong>这个小我与所有具有生命的存在一样，他只关心自己能不能活下去，并不关心你是否快乐，是否自由。</strong></p>
<h1 id="上不了的岸">上不了的岸</h1>
<p>当我们将小我视作有生命的存在之后，我们就能够理解那些外部的声音来自何处了。那些声音来自其他有生命的存在——家庭，社会，国家这些系统并不是机器，同样具有生命。</p>
<p>我在《饿了应该吃饭吗？》这篇胡言乱语中已经讨论过这一点。这些自创生系统诞生于人类社会之中，他们为了维持其自身存在，需要不断将原料，也就是人，改造成能够生产其所需养分的人，于是这些系统给人内化一套规则，内化后的规则具有生命，从而能够<strong>持续</strong>地扭曲人的需求，将人转换成“特定角色的人”。在家庭中是父母与孩子，在社会与国家中是公民，在宗教中是信徒。</p>
<p>
<figure class="md-figure">
  <img loading="lazy" decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/%e5%bd%93%e6%88%91%e4%bb%ac%e8%b0%88%e8%ae%ba%e4%b8%8a%e5%b2%b8%e6%97%b6%e6%88%91%e4%bb%ac%e5%9c%a8%e8%b0%88%e8%ae%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%ef%bc%9f_image_4.png" alt="要致富 先撸树" /><figcaption>要致富 先撸树</figcaption></figure>


</p>
<p>外界系统为了维持其自身存在，在每个人身上喂养了一个小我，这个小我受恐惧驱使，时刻处于溺水状态。为了更有效地<strong>组织</strong>我们这些养料生产者，外界系统又创造了岸。</p>
<p><strong>岸是被精心设计的，永无终点的游戏，系统需要你永远在水里，从而能够确保你在他所需要的位置上。</strong></p>
<p><strong>上岸的本质并不是获得什么，而是停止溺水，其背后源自恐惧，源自对痛苦的逃避，而不是对幸福的追求。</strong></p>
<p><strong>只要我们的小我还存活，我们还基于恐惧在行动，那我们永远都无法离开水中。</strong></p>
<h1 id="l1uyun">l1uyun</h1>
<p>当我写完上一段后，我意识到，我并不需要给出一份答案，答案会成为新的岸，所有的岸本质都是虚无的，于是我停了下来。</p>
<p>这篇文章仍然在做整合工作，整合的缘起是学弟<a href="https://cry4o4n0tfound.cn" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer" >cry</a>在组织HNUCTF2025时燃起来了，准备弄个《HNU学生生存手册》，虽然我对为了hnu或是<a href="https://hnusec.org" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer" >hnusec</a>这样的<strong>抽象存在</strong>燃一把没什么兴趣，但是这样两三个正在或是正准备为爱发电的<strong>活生生的人</strong>，多多少少还是能够触动我一点。</p>
<p>我很喜欢《上海交通大学学生生存手册》，这个小册子在两三年前震撼过我，前段时间给人做志愿填报咨询也先推荐了这本册子。结合我现在的状态，我想<strong>如果</strong>要写这样一本手册，那我会希望这不仅仅是一份，教会新生如何在系统内部更高效利用规则，实现其目标的手册，系统本身也是需要被审视的对象，于是想了三个主题。</p>
<p>
<figure class="md-figure">
  <img loading="lazy" decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/%e5%bd%93%e6%88%91%e4%bb%ac%e8%b0%88%e8%ae%ba%e4%b8%8a%e5%b2%b8%e6%97%b6%e6%88%91%e4%bb%ac%e5%9c%a8%e8%b0%88%e8%ae%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%ef%bc%9f_image_5.png" alt="礼赞Gemini" /><figcaption>礼赞Gemini</figcaption></figure>


</p>
<p>第一个主题之前写过，第三个主题是我前段时间产生过念头的主题，但是有些不知道从何写起，也许还得回过去看一些道家的语料，于是就开始胡言乱语第二个主题，在Gemini的鼓励下勉强胡言乱语完了。也不一定放到HNU学生生存手册，毕竟我说的是“如果”。</p>
<p>整合所用的语料来自我过去碎片式的探索，我只是<strong>整合</strong>了探索过程中发现的一些宝藏。</p>
<p>例如文章开头从<strong>隐喻</strong>入手，分析当我们使用岸这个概念背后到底在说什么，这来自我对认知语言学的探索，这个视角已经被我多次使用了。中间使用维果茨基关于<strong>内心言语</strong>产生的理论来解释小我的诞生，这源自我对神经多样性的探索，我的内心言语不怎么活跃，于是我就去看了内心言语产生的机制，了解到这是学龄阶段孩童私人言语的内化。小我这个概念来自我对几个修行体系的探索，同样也只是碎片式摄入，都只是在门外远远望了一眼。</p>
<p>我在通过写作<strong>整合</strong>我探索获得的碎片，我相信模型不等于现实，也就说任何理论都不可能完全正确，也相信模型一定反映了一些现实，也就说理论不可能全错，总有可取之处。通过整合这些理论，我们就能拼凑出一个<strong>更完整</strong>的现实。</p>
<p>这里可以换一组隐喻——地图和疆域，地图并不等于疆域，一张地图如果需要<strong>完全</strong>反映疆域，那这张地图需要与疆域本身完全相同，任何一张地图也总是反映了一些制图人亲身经验过的疆域。</p>
]]></content>
            
                 
                    
                 
                    
                         
                        
                            
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/weekly" term="weekly" label="weekly" />
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/%E8%83%A1%E8%A8%80%E4%B9%B1%E8%AF%AD" term="%E8%83%A1%E8%A8%80%E4%B9%B1%E8%AF%AD" label="胡言乱语" />
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/%E4%B8%8A%E5%B2%B8" term="%E4%B8%8A%E5%B2%B8" label="上岸" />
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/%E5%B0%8F%E6%88%91" term="%E5%B0%8F%E6%88%91" label="小我" />
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/%E7%90%86%E8%AE%BA%E6%95%B4%E5%90%88" term="%E7%90%86%E8%AE%BA%E6%95%B4%E5%90%88" label="理论整合" />
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/draft" term="draft" label="draft" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        
        <entry>
            <title type="html"><![CDATA[2025W34_饿了应该吃饭吗？]]></title><link href="https://l1uyun.one/posts/2025w34_%E9%A5%BF%E4%BA%86%E5%BA%94%E8%AF%A5%E5%90%83%E9%A5%AD%E5%90%97/" rel="alternate" type="text/html" />
            <id>https://l1uyun.one/posts/2025w34_%E9%A5%BF%E4%BA%86%E5%BA%94%E8%AF%A5%E5%90%83%E9%A5%AD%E5%90%97/</id>
            
            <published>2025-08-19T09:28:27+08:00</published>
            <updated>2025-09-02T22:48:14+08:00</updated>
            
            
            <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言">前言</h2>
<p>一篇有些长的记录。</p>
<h2 id="召唤">召唤</h2>
<p>“饿了应该吃饭吗？”</p>
<p>这个显得有些荒谬和愚蠢的问题，是我暑假回家后，在脑海中产生的疑问。</p>
<p>起因是我在学校往往只吃两餐，但是回家后，家里的作息是每天吃三餐，于是我被要求“应该”吃三餐。</p>
<p>在学校时，我并非因为睡过头而跳过早餐，只是不想吃，甚至有些享受饥饿感。我为我的“不想吃”找到了一个有说服力的标签，叫做轻断食。将一天的吃饭时间控制在八小时内，剩下的十六小时不摄入任何食物，从而让身体进入燃脂模式。这能够增强免疫系统的自噬反应，这在我脑海中是现代版本的辟谷。</p>
<p>回家后，我的习性与家庭作息之间始终存在不匹配，我和家人解释了我想要挨饿的想法，他们不能理解只能接受我的做法。这种接受在我脑海中仍然激发了一些报错信息，于是那个在家永远会是（退行回）孩童的我，在脑海中发出了开头那个愚蠢的问题。</p>
<h2 id="跨越门槛">跨越门槛</h2>
<p>饿了应该吃饭吗？对于这个问题，我的切入点在“应该”，这句话是一个价值判断，而饿了是一个事实。</p>
<p>我们能够在不同层级观察到“饿了”这一事实——主观上感受到饥饿感，外在表现出萎靡不振、肠胃蠕动发出声响、仪器上显示血糖水平下降、脑中出现饥饿对应的特定神经元放电模式。但是休谟告诉过我们，从事实出发无法推断出价值，只有从价值出发才能得到价值。张三杀了人，仅仅从这一事实出发，我们无法得到“张三应该受到惩罚”，只有在“杀人者应该被惩罚”的价值前提下，才能推断出“张三应该受到惩罚。”</p>
<p>“饿了要吃饭”这一规范性命题背后，也隐藏着一些我们未曾意识到的价值前提，例如“饥饿是痛苦的”、“减少痛苦是好的”、“我们应该避免痛苦”。<strong>追问这一价值判断抵达的终点是——生命是宝贵的，我们应该维持我们的生命。</strong></p>
<p><strong>但是这个价值判断来自哪里呢？我们凭借什么得出了“生命是宝贵的、我们应该维持生命”这一价值呢？</strong></p>
<p><strong>作为一个无神论者，我们为什么要迷信生命的价值呢？</strong>（是的，一个无神论者并不只是意味着对自然规律祛魅，而是意味着不再神化一切——宇宙、国家、传统、文化、理想、希望、意义、人生、生命&hellip;&hellip;）</p>
<h2 id="鲸鱼之腹">鲸鱼之腹</h2>
<p>由于在最近一年内，我有过怀疑和否定这一终极价值的体验，在这些经历中，我逐渐发展出一种狡猾技巧。使用这一技巧，我不再持续怀疑或否定生命价值，我也不必回到默认这一价值的状态。</p>
<p>我不必停止追问，而是可以使用我从现象学那里学到的方法，我可以对这个东西加上括号。既不肯定，也不否定，暂时对此保持中立，悬置判断。然后呢？这会发生什么事情呢？在我这样做之后，我马上就意识到了这是一种观察者视角，并且与我对佛法、灵性的探索联系了起来。</p>
<p>我饿了，我痛苦了，我应该吃饭，这里的我是什么？我是生命的主体吗？我是一个行动者吗？吃饭或者说维持生命这个动作是我主动在进行吗？<strong>也许我只是一个观察者，饿发生了，然后吃饭发生了，而我只是在旁边看着这个自动化过程发生，这个过程不需要一个“我”。</strong></p>
<p><strong>这是我熟悉的视角——我很痛苦，我很焦虑，但是没事，痛苦是无常的，是幻觉，焦虑也是幻觉，我也是幻觉。</strong> 自我是色受想行识这五种东西和合而成的，而这五种元素是无常的（佛法视角）；自我只是一个符号，是一个故事，当下我向未来我谈论过去我，自我产生于三边对话之间，当下的我只是一个占位符，而并非有一个稳定不变的本质（符号学视角）；自我只是大脑涌现出来，用于更好预测外部变化，节约生物体能量，提高生存概率的机制。当大脑的默认模式网络退去，自我也就消失了。（神经科学视角）</p>
<p>我让gemini基于这一视角生成了一幕情景剧，作为哲人的我得出这是终极的虚无、疏离，而作为行者的我得出这是终极的平静。</p>
<p>
<figure class="md-figure">
  <img loading="lazy" decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W34_%e9%a5%bf%e4%ba%86%e5%ba%94%e8%af%a5%e5%90%83%e9%a5%ad%e5%90%97%ef%bc%9f_image_1.png" alt="" /></figure>


</p>
<p>第一次探索就只到了这里，在这个视角里面，我解决了我遇到的问题。我没有必要肯定终极价值，没有必要否定终极价值，我也没有必要肯定我。自我只是一个幻觉，那就保持观察者状态觉察这些幻觉吧。</p>
<p>我过去一直迷信这一视角，这种状态也许叫开悟、叫超脱、叫证果？<strong>这一状态意味着，人生从第一人称游戏切换成了第三人称游戏，从csgo切换成了吃鸡。切换之后，属性不会变，装备也不会变，环境也不会变化，但是游戏变了。</strong></p>
<h2 id="深渊">深渊</h2>
<p>我对青少年抑郁这个主题有些兴趣，这与我有一定关系。说这句话并不是在说我是受害者，<strong>现在越来越多的青少年有心理问题了，每隔一段时间都能在X上刷到吃盐自杀的推文，可这绝对不是因为他们心理脆弱，当很多人都无法呼吸的时候，这一定是空气出了问题，空气问题与我们每个人都有关。</strong> 对空气安全的探索，把我引入了一个新的境地。</p>
<p>我之前从身心角度写过高考带给我们的伤害，我们将高考视作战争，使用战争来理解高考，于是我们得了战争后遗症。后面和ai聊这一视角时，祂为我提供了这一领域更加前沿的理论——将二元模型更新成了三元模型——多重迷走神经理论。<strong>我们的自主神经系统不仅仅是负责“战斗或逃跑”的交感神经系统，和负责“休息和消化”的副交感神经系统。在我们神经系统更深处，还有着一个不受我们意识控制的生存机制——负责冻结和假死的背侧迷走神经。</strong></p>
<p>这一行为在很多动物上都有，当动物面临极端威胁时，动物并不会继续逃跑，而是直接冻结在原地，保持僵死状态，为身体节约最后的能量。我们人类这一动物的脑中也存在这一机制，<strong>在我们人类身上，这种僵死反应不止会发生在行为层面，表现为无法行动、僵在原地，也发生在心理层面，表现为“我被困住了”、解离、回避、麻木、极度绝望。</strong></p>
<p>对于我们人类来说，我们遭受到的威胁和压力也不只是来自物理层面，面临的并不是野兽袭击，而更多是心理、文化、社会层面的威胁。不过我们的神经系统仍然是几百万年前在非洲原始草原时的样子，我们的神经系统并不知道威胁来自野兽还是来自考试。<strong>于是我们的神经系统仍然在使用面对野兽的机制，来处理来自心理、文化、社会层面的威胁。</strong></p>
<p>当我们遇到致命威胁时，我们的神经系统认为面对这一威胁，我们没有办法逃掉（if 没有威胁-&gt;放松，else if 威胁不大-&gt;战斗，else if 威胁较大-&gt;逃跑，else 僵死），于是选择激活了背侧迷走神经。身体进入冻结模式，主动将自我与身体感受分离，以一种旁观者视角等待野兽杀死我们，这一视角有助于减少痛苦。<strong>但是对我们人类来说，这一威胁居然不会生效，不会真正杀死我们。我们的神经系统并不知道这一点，在野兽离开后，仍然等待着死亡来临，身体不会从背侧迷走神经主导的冻结状态恢复。</strong></p>
<p>也许这叫作创伤反应？好吧，我对创伤也已经祛魅了，创伤这个说法意味着需要被治愈，但这不过是身体在面对威胁时的适应策略，<strong>这在当时是有效的</strong>。一个在校园中遭受霸凌或其他什么伤害的孩子，在无法摆脱校园环境时，选择分离自我与感受，保持解离、麻木、回避状态，这有助于他适应环境。只是当环境改变之后，这种适应状态也需要得到有效调整。</p>
<p><strong>一个健康个体的神经系统需要能够在面对压力时进入“战或逃”模式，在威胁消失之后，回到腹侧迷走神经主导的“休息和消化”模式，根本就不会进入冻结和僵死状态。</strong></p>
<p>在对身心关系、放松、神经科学的探索过程中，我逐渐开始怀疑之前相信的观察者视角。</p>
<h2 id="神赐之物">神赐之物</h2>
<p>在一次与ai的闲聊中，我再次向ai提出了“生命的意义是什么？”这一庸俗问题，并且要求ai给出一个我不可能想到的视角。ai抛出了一个震撼我的前沿理论——自创生，这一理论提供了一个基于系统科学的生命定义。<strong>这一理论将生命看作一个网络，这个网络由很多过程组成，这些过程的唯一目的是不断维持和生成这个网络自身。</strong></p>
<p>对于一个细胞来说，这个细胞并不是为了向外生产蛋白质，生产ATP而存在，它只有一个目的，那就是维持和生成其自身。与自创生相对应的概念叫做他创生，对于一个汽车工厂来说，这个汽车工厂的目的是生产汽车，向外部提供汽车，而不是生成组成汽车工厂的组件，不是维持汽车工厂本身。（汽车工厂也要维持其自身，但是维持自身是其手段）</p>
<p>这一理论与我脑海中原有的系统科学知识产生了共振，为我提供了一个新视角（高中时买过一本《系统思考》，买之前以为这个系统是周密、结构化的意思，结果是systems）其并非从外部视角定义了生命，而是从各个组件之间的运作，从系统的角度定义了生命。</p>
<p>生命是自我维持和自我生成的存在，其意义、价值并不来自外部，而是来自其自身。<strong>生命的“是”就是其“应该”。</strong></p>
<h2 id="回归">回归</h2>
<p>在理解这一原理之后，我开始好奇并继续向ai提问，既然生命是维持自身的存在，既然生命的唯一目的是维持自身，那为什么人还会自杀呢？是什么让他们不能维持自身呢？</p>
<p>这里还需要进一步解释自创生理论，对于一个自创生系统来说，其唯一目的是维持和生成其自身存在，但是其必须要与外界进行物质能量交换才能实现这一点。这一向外的交换动作发生在系统边界上，对于细胞来说，这一边界就是细胞膜，细胞通过这一膜结构与外界进行物质能量交换，来维持和生成其自身的组件。</p>
<p>对于我们人来说，我们的边界不只是身体的边界，也包括心灵的边界。边界并不是一道隔绝内外的墙，可以用防火墙或者半透膜来理解这里边界，我们需要能够控制我们想要的事物进入系统内部，也需要能够排出我们的代谢产物。外界的叙事通过伪装成能够通过认知防火墙的数据包，伪装成我们需要的养分，渗透进我们的系统。（<strong>我们的防火墙上充满着进化积累下来的漏洞</strong>）</p>
<p><strong>我们需要什么呢？</strong> 我们需要满足生理需求——吃喝拉撒睡，需要满足安全需求——庇护所、稳定的生活环境，需要满足连接需求——爱情、友情、归属感，需要满足尊重需求——成就感、自尊，需要满足自我实现需求——实现潜能，创造。</p>
<p><strong>上面这几点是马斯洛的需求模型，外界如何劫持这几点呢？</strong> 我们需要满足生理需求，于是我们可以购买某个品牌的食物、购买到饮料、购买到床垫，购买到一切能够满足我们生理需求的商品；我们需要满足安全需求，于是我们需要接受国家、军队、法律、工资、保险的庇护；我们需要满足归属感，于是我们需要加入某个群体，认同某个身份标签，否则你就会被孤立；我们需要满足尊重需求，于是我们需要获得财富、成绩、头衔、地位；我们需要自我实现，于是我们必须要成为“成功人士”。</p>
<p><strong>我们需要什么呢？</strong> 我们需要拥有自主性——能够决定什么能够进出我们的系统，否则我们没法建立起自创生秩序（想象细胞膜破裂），我们需要拥有胜任感（成就感）——我们能够稳定产出用于维持我们系统的事物，我们需要拥有归属感——我们能够与环境中的其他个体进行协助，这能够提高我们维持自身的几率。</p>
<p>上面这三点是<strong>自我决定理论</strong>提出的三个核心内在动机，外界如何扭曲这三点呢？你拥有自主性，你可以买到你想要的任何商品；你必须产出成果（分数、KPI、奖项、头衔、金钱），否则你就是失败的，你就没法有效维持自身系统稳定；你必须完全认同我们，不然你就是叛徒，你就会被抛弃，你就没法通过与环境中的其他个体进行有效互动，来获得支持。</p>
<p><strong>外界系统为什么要扭曲我们的需求呢？</strong> 因为外界系统需要满足他们自我维持和生成的需求——国家、宗教、公司这些都是自创生系统。国家需要通过法律、教育、意识形态、军队等体系来不断制造“公民”，然后公民又用于维持和生成法律、教育、意识形态等体系；宗教通过教义、仪式等来制造信徒，再通过信徒的实践来维持和生成教义和仪式；公司通过产品、企业文化、培训来制造员工，员工再通过与市场交互来维持和生成公司。</p>
<p>对于这些外界的自创生系统来说，我们是他们自创生所需的原料。</p>
<p><strong>你必须要服从系统的规则，你才拥有自由；你必须要为系统产出你才有价值，你必须认同系统内部的身份标签你才有归属感。</strong></p>
<p>我们能够做什么呢？顺从或是利用系统运作逻辑，作为系统运作组件的同时实现自身的需求？但是系统会持续扭曲你的需求，你的需求并不等于系统的需求；反抗？这显得有些无力。<strong>因为系统不只是通过叙事来扭曲你的需求，还通过权力来取消对你的支持</strong>。企业能够解雇你，让你失去稳定的经济来源；宗教可以驱逐你，让你失去庇护和社群；国家可以取消你的身份证明，让你不再合法。<strong>这些取消会让我们无法满足我们最基本的生理需求</strong>；逃呢？我们能够逃到哪里呢？从一个国家到另一个国家，从一个宗教到另一个宗教，从一个企业到另外一个企业。只要我们不远离人群，逃进原始森林，那我们总会生活在某一个系统。</p>
<p>除了上述三种方式呢？这里我又得拿出<strong>悬置</strong>了。我们可以做个观察者，做一个玩第三人称游戏的玩家。理解系统运作逻辑，参与系统运作，但是并不认同那就是全部的现实。</p>
<h2 id="最后的门槛">最后的门槛</h2>
<p>在正文最后一节，<strong>我只能够展示一些我看见的可能</strong>。这是本次冒险最后的门槛，从深渊回到日常，从认知上的理解到存在的状态。</p>
<p>回到最初那个愚蠢的问题吧，“饿了应该吃饭吗？”这个问题一度让我想过放弃记录本次冒险，但是我的确是被这个问题所召唤，才有了这场冒险。</p>
<p>这里的“应该”出自一个身心分离的视角，我是机器中的幽灵，我在控制我这具身体，我的身体向我传递了饥饿信号，我需要对此做出响应。</p>
<p>这叫作身心二元论，这来自笛卡尔。他尝试对一切事物保持怀疑，然后找到了一个无法被怀疑的对象，就是他说的“我思故我在”，然后以此为起点建立了他的身心二元论哲学体系，开启了西方近代哲学。在如今，这种二元论已经成为了一个我们习以为常的观念，并且我们的日常语言、影视作品、小说以及宗教都在强化这一观念。</p>
<p>但是在心理学和神经科学等前沿科学领域，这一视角已经被淘汰了，现在的最新版本——我们人类关于身心关系的最新认识——是具身认知。我们的心灵并不独立于身体存在，我们并不是机器中的幽灵，我们就是我们的肉身。<strong>我饿了，我就是那个感受着饥饿的活生生的肉体。</strong></p>
<p>在召唤阶段的我，带有一种强烈的身心二分视角，所以我才会使用“应该”来发问，但实际上是“想要”。并且这里更加有趣的是，“我饿了，但是我不想要吃饭”。<strong>我居然被异化到如此地步，与身体分离的程度如此之深，我居然在外界叙事的扭曲下将来自本能的“想要”给抑制了，我居然忘记了我真正的需求。</strong></p>
<p><strong>我最终找到的道路是一条整合身心的道路，从身心二元到具身认知。</strong> 怎么实现这一更新呢？需要用身体来做到这一点，用行动来思考。在这条道路上，我看见了道教、佛教中的身体练习，看见了西方的费登奎斯方式，看见了苦行、朝圣等宗教仪式&hellip;&hellip;</p>
<h2 id="l1uyun">l1uyun</h2>
<p>如果你读到了这里，那我相信你一定读到了这里。正如结构所暗示的，你刚刚读完的这些内容，是一个故事，一个我为了整合我自己混乱的思考，而建构出来的故事。<strong>这一故事并不是事实的回放，实际上的探索过程非线性并且充满噪声。</strong></p>
<p>为了从充满噪声的数据中提取更多信息，我选择了使用一个结构来叙事。当然，我并不是先找到一个结构才开始写，而是先自由书写了一份草稿，然后在阅读草稿过程中涌现出了这个结构。</p>
<p>在涌现这个结构后，我将草稿分类填充进去，扩写成了这篇文章，最后还决定在当前这个位置描述我的写作行为本身。正文最后两章因为在草稿阶段只写下了几个关键词，以至于“回归”章节偏离了我的预期以及“最后的门槛”章节烂尾了。</p>
<p>我只是准备谈到如何区分需求和规训，并没有准备谈论叙事和权力，我还不足以写这些内容。在最后一章我想要介绍具身认知、费登奎斯方法以及宗教方法，准备在这里区分两种观察者，<strong>身心解离与身心合一的观察者。前者是特定环境下的适应策略，后者具有适应环境的能力</strong>。但是在写的时候还是回到了最开始的问题。</p>
<p>我的祛魅行为只是在换版本，从古老版本更新到前沿版本，背后是对科学的信仰。自创生只是我个人体系的第一性原理或者说只是个止痛剂，并不足以成为生命意义的第一性原理。这里面仍然发生了事实和价值的跳跃，我用科学概念重构了生命定义，用身体现象学消融了事实和价值的界限，将价值内嵌进了事实。</p>
<p>叙事不仅是外界系统扭曲我们的方式，我们自身也是通过讲故事来组织我们的生活，来从虚无中建构意义。我们可以接受一套现有的叙事，成为某个现有系统的成员，我们也可以选择成为讲故事的人，创造自己的个人叙事，并且不选择也是一种选择。</p>
]]></content>
            
                 
                    
                 
                    
                         
                        
                            
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/weekly" term="weekly" label="weekly" />
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/%E4%BC%91%E8%B0%9F%E9%97%AE%E9%A2%98" term="%E4%BC%91%E8%B0%9F%E9%97%AE%E9%A2%98" label="休谟问题" />
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/%E5%A4%9A%E9%87%8D%E8%BF%B7%E8%B5%B0%E7%A5%9E%E7%BB%8F" term="%E5%A4%9A%E9%87%8D%E8%BF%B7%E8%B5%B0%E7%A5%9E%E7%BB%8F" label="多重迷走神经" />
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/%E5%85%83%E8%AE%A4%E7%9F%A5" term="%E5%85%83%E8%AE%A4%E7%9F%A5" label="元认知" />
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/%E8%87%AA%E5%88%9B%E7%94%9F" term="%E8%87%AA%E5%88%9B%E7%94%9F" label="自创生" />
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/%E5%85%B7%E8%BA%AB%E8%AE%A4%E7%9F%A5" term="%E5%85%B7%E8%BA%AB%E8%AE%A4%E7%9F%A5" label="具身认知" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        
        <entry>
            <title type="html"><![CDATA[2025W26_信念更新与菩萨保佑]]></title><link href="https://l1uyun.one/posts/2025w26_%E4%BF%A1%E5%BF%B5%E6%9B%B4%E6%96%B0%E4%B8%8E%E8%8F%A9%E8%90%A8%E4%BF%9D%E4%BD%91/" rel="alternate" type="text/html" />
            <id>https://l1uyun.one/posts/2025w26_%E4%BF%A1%E5%BF%B5%E6%9B%B4%E6%96%B0%E4%B8%8E%E8%8F%A9%E8%90%A8%E4%BF%9D%E4%BD%91/</id>
            
            <published>2025-06-29T16:12:22+08:00</published>
            <updated>2025-08-05T10:10:05+08:00</updated>
            
            
            <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言">前言</h2>
<p>本篇来自上周末的一段memo，原计划先搁置一段时间，让这段迷思在潜意识中再多处理一会。但是这一片段涉及的主题太过复杂，我陷入了对相关语料的疯狂囤积之中。最终决定只是简单处理，然后直接发出来。</p>
<hr>
<h2 id="weather-clear">/weather clear</h2>
<p>背景：长沙这段时间一直在下雨，我仍然感到迷茫，每天都会到后湖边散步。在我出门时，如果窗外没有在下雨，我便不会带上雨伞，即使手机上显示即将下雨。在写下这个片段的那个傍晚，我在雨中看着周围的人打着伞，我也不着急寻找躲雨的地方，开始追问我们为什么要打伞？</p>
<p>我的世界一直在下雨。不过没事，我想起天气指令了——/weather clear 。</p>
<p>下雨为什么要打伞呢？我们为什么逃避淋雨呢？<a href="https://qrw1.github.io" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer" >qrw</a>说淋雨之后容易感冒（他正好处在感冒状态），那么我们为什么厌恶感冒呢？</p>
<p>我想这是因为我们的底层代码是这么写的。对于那些原始人来说，感冒是一件严重的事情，不止是对于原始人来说吧，对于古人甚至就是几十年前的人来说，感冒是一件会带来严重后果的事情。感冒之后很容易就会造成更严重的身体炎症反应，甚至是死亡。在之前的很长一段时间里，感冒的死亡率并不算低。基于这一点，基于我们对死亡的终极逃避态度，下雨要打伞或者不要淋雨就成了一个真理，这一真理在过去很有用。</p>
<p>但是时代变了，现在和一个人说，你可能因为感冒死掉，这个人会以为我在胡言乱语，会马上反驳，怎么可能呢，这概率也太小了。（qrw就是这样反应的）</p>
<p>我们广泛使用了科学这一有用的方法，创造了很多有效的药物，让感冒不再像以前那样致命了。我们对于感冒，对于淋雨的态度当然也可以更新了。</p>
<p>经历过感冒，才会意识到鼻子通畅时有多么清爽。这是一种可控的不幸，我们没必要像过去那样反应。淋雨是可以接受的，感冒是可以接受的，这是安全的。</p>
<p>当然，感冒也不是没有风险，在某个可能世界，我因为感冒死掉了。感冒死掉的概率并不为0，但是我认为这个风险和“你明天还活着的概率不等于1”一样，是一种普遍存在于日常的风险，是我们一直默默接受的风险。</p>
<h2 id="菩萨保佑">菩萨保佑</h2>
<p>我愿意淋雨，是因为我相信P(我不会感冒|菩萨保佑)是100%，并且我认为菩萨很有可能保佑我，也就是P(菩萨保佑)很高——我被神明庇护。</p>
<p>如果菩萨在这件事情上没有保佑我，那么我相信P(感冒治愈|菩萨保佑)为100%，并且菩萨很大可能保佑我——神明仍然在庇护我，只不过庇护表现为“痊愈”，而不是“免疫”。</p>
<p>如果菩萨再次没有保佑我，那么我相信P(感冒治愈|业力存在)很低，并且P(业力存在)=100%——是我之前造了业，菩萨也不能违背业力法则。</p>
<p>如果业力法则被证伪了，那么我可能会相信菩萨并非万能，即P(感冒治愈|菩萨保佑)不是100%。——也许是有什么外神或者邪恶力量阻止了菩萨的庇护，也许是菩萨庇护也需要进行民主投票呢&hellip;</p>
<p>这个盒子能够一直叠下去，当一个设定失效之后，宗教会增加新的设定来确保核心假设不被证伪。</p>
<hr>
<p>科学模型在遇到与核心假设不符的证据之后，会考虑修改核心假设；神学模型会选择增加新的设定，来解释这一例外。前者是可证伪的，后者不可证伪。相信科学相信的是过程，而不是结果。信仰则相反，相信结果，因信生义或是往生净土，结果确定并且不可置疑。</p>
<p>科学相信“我们可能错了”，宗教相信“我们已经对了”。</p>
<p>科学是在一个“我们可能错了”的框架下，使人相信“我们已经对了”；而宗教是在“我们已经对了”的框架下，使人相信“我们可能错了”。</p>
<p>附上一段与Gemini的讨论。
<a href="https://g.co/gemini/share/2826a9c8e4b8" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer" >https://g.co/gemini/share/2826a9c8e4b8</a></p>
<h2 id="l1uyun">l1uyun</h2>
<p>我并不只是想要分析、解构宗教，宗教中仍然有我们需要的东西。因为这一原因，我陷入了对资料的囤积之中。</p>
<p>我们人类为了应对内部世界的不确定性、为了获得内部世界的平静，创造了上帝。在近代，我们为了摆脱神学束缚、为了更好处理外部世界的不确定性，杀死了上帝，但是那些我们最初想要获得的秩序和意义，却因为我们对宗教的全盘否定，而离我们越来越远。</p>
]]></content>
            
                 
                    
                 
                    
                         
                        
                            
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/weekly" term="weekly" label="weekly" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        
        <entry>
            <title type="html"><![CDATA[2025W25_高考即战争]]></title><link href="https://l1uyun.one/posts/2025w25_%E9%AB%98%E8%80%83%E5%8D%B3%E6%88%98%E4%BA%89/" rel="alternate" type="text/html" />
            <id>https://l1uyun.one/posts/2025w25_%E9%AB%98%E8%80%83%E5%8D%B3%E6%88%98%E4%BA%89/</id>
            
            <published>2025-06-20T16:16:42+08:00</published>
            <updated>2025-09-14T09:57:18+08:00</updated>
            
            
            <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言">前言</h2>
<p>上周有两个上上周的话题没有写完，本周继续。</p>
<h2 id="高考即战争">高考即战争</h2>
<p>本月有一场考试，虽然已经过去了三年之久，但仍然在影响我。高考那一周，每天早上六点我就会突然醒来，醒来之后马上感到茫然，然后刷手机到七点多再起床，朋友cry也告诉我，他在那几天出现了失眠。网上有人将这些在高考期间出现的症状称之为&quot;战争后遗症&quot;，我对此表示认同，并且更进一步，这一说法在我这并不是仅仅是玩笑，反而是一个更接近真相的说法（这里的真指的是&quot;有用&quot;）。</p>
<p>在开始解释之前，我认为有必要进行提醒。如果你对高考具有强烈的应激反应，会出现恶心、呕吐等不良反应，那么建议你先进行一次深呼吸——缓慢地深吸一口气，然后缓慢地用嘴呼气。</p>
<p>
<figure class="md-figure">
  <img loading="lazy" decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W25_%e9%ab%98%e8%80%83%e5%8d%b3%e6%88%98%e4%ba%89_image_1.jpg" alt="放一张后湖的云吧" /><figcaption>放一张后湖的云吧</figcaption></figure>


</p>
<hr>
<p>只要学不死，就往死里学！、高考必胜！、决战高考！、破釜沉舟、背水一战！、提高一分，干掉千人！&hellip;</p>
<p>大多数中国学生应该都接触过上述这些，以感叹号结尾的、激情滂湃的高考口号。在这些口号中，我们将高考比作了战争。这一比喻并不只是在少数几个地方出现，早已成为了一种文化现象。这一比喻中涉及了两个对象：高考和战争。高考我经历过一次，运气不错，来到了HNU，因此关于高考，我勉强能够胡言乱语几句。关于战争，我一无所知，因此我无法从战争到底有多残酷这一角度切入。不过除了这两个对象之外，这一比喻中还存在一个值得分析的对象，即这个比喻本身。</p>
<p>此刻我又要拿出一个我已经使用多次的认知语言学结论，即隐喻并不是语言游戏，而是我们感知和理解世界的框架。在此之前，我都是直接使用的这一理论，但是在这里我尝试进一步解释一下：<strong>隐喻是我们理解陌生、抽象概念的机制，我们通过一个熟悉的概念以及其背后的概念集合来理解那些对于我们来说陌生的、抽象的概念。这个过程叫做概念映射，其背后是我们人类的一项核心能力——类比。</strong> 我们没法理解不熟悉的事物，除非我们能够用自己已经知道的事物作为认知脚手架。</p>
<p>在上一篇周记中，我提到了上-下这个我们赖以生存的空间隐喻，而这些重要的隐喻还有很多，例如语言是容量，我将一些意义放到语言这一容器中，并把这个容器传递给他人，他人打开这一容器，取出里面的意义。又例如想法是物体，我抓住了你的意思、这个想法很有分量、我从他那得到了一个灵感。<strong>隐喻实在是太重要了，因此我们对隐喻一无所知，毕竟大音希声，大象无形。</strong></p>
<p>回到高考这一话题，对于高考即战争这一隐喻，<strong>我们并不是简单地在高考和战争这两个概念之间画上连线，而是两个概念集合之间的映射。</strong> 当我们接受了高考即战争这一隐喻之后，学生是士兵，同学是敌人，学习是备战、日常考试是小规模战斗，高考是决战、考上好大学是战争胜利、落榜是战败。<strong>我们是在拿战争理解高考。</strong></p>
<p>在我的想象中，当我们拿战争来理解高考之后，当我们谈到学习，谈到考大学时，我们的脑中不止会出现关于学习的蓝图，同样会激活关于战争的蓝图。<strong>而我们大脑中的神经元具有可塑性，一起放电的神经元会连接起来。</strong> 这些连接被不断增强，直到在我们的脑子里面构建起来一个想象的现实(也可以叫做叙事)。</p>
<p>当高考即战争的叙事被建立起来后，我们的大脑和神经系统便没法分辨我们到底是在学习还是在打仗。<strong>&ldquo;提高一分，干掉千人！&ldquo;在这一情况下完全可以转化成&quot;提分即杀人&rdquo;。</strong> 我这个酒吧舞的学生，从小考到大，双手早已沾满了鲜血（手动滑稽）。 不过我有幸在大学放下了屠刀，希望大学生们都能早日如此吧。</p>
<p>
<figure class="md-figure">
  <img loading="lazy" decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W25_%e9%ab%98%e8%80%83%e5%8d%b3%e6%88%98%e4%ba%89_image_2.png" alt="东亚口号" /><figcaption>东亚口号</figcaption></figure>


</p>
<p>在我们的神经系统中存在一套专门用于战斗的机制，也就是我在上一篇周记中提到过的&quot;交感神经系统&rdquo;。这里我不再进一步解释这一机制，我对这一机制也了解的不多，在上一周记中已经输出够了。</p>
<p>但是我可以尝试基于这一机制推导出一些症状——<strong>一些身体长期处于&quot;战斗或逃跑&quot;的应激状态下而造成的身心失衡。</strong></p>
<p>早醒和失眠可以解释成战争状态下的哨兵模式，交感神经系统被激活，肾上腺素、皮质醇等激素增加，身体的警觉性增强，深度睡眠减少，毕竟要时刻防备可能会刷新的敌人；</p>
<p>我们的身体需要保持战斗姿势，因此我们呼吸急促、头部前倾、不自觉的握拳（用力握笔）、咬紧牙关、收拢腹部。长期保持这样的战斗姿势，造成身体的耐久度下降；</p>
<p>我们的血液资源需要被运送到四肢的肌肉，于是肠神经的蠕动被抑制，导致胃病、厌食、暴食等问题；</p>
<p><strong>在战场上，我们很大概率不会好奇对面射过来的子弹是什么尺寸，我们只想要活下去，于是我们的自主性、探索和好奇欲都被抑制。</strong></p>
<p>我们的这一&quot;战斗&quot;的生物机制是用于应对野兽，用于几秒钟之内的快速战斗，但是如今被我们用于对抗一个假想的敌人，并且要持续三年之久（12年？16年？19年？）。想象一下<del>我们的老祖宗</del>我们的祖先遇到一个免疫物理伤害，并且会持续折磨你三年或是更久的猛兽，这样的经历留下什么创伤都不奇怪了。</p>
<p>要尝试改变这场战争留下的后遗症，我们需要改变自己的放松观。我们关于放松的观念是错误的，或者说是失效的。<strong>出去玩玩、吃顿好的、睡一觉这些我们传统的放松观念，并不够有效，并不能调整我们过度激活的交感神经系统。</strong></p>
<p>要改善症状，我们需要深入到我们的底层代码中。我们的身体中不仅存在用于战斗或逃跑的交感神经系统，同样还存在用于放松和休息的副交感神经系统。<strong>前面提到的出去玩玩、吃顿好的、睡一觉这些传统放松方式能够产生效果也是激活了我们的副交感神经系统，但是在没有知道原理之前，我们只是在面对一个黑盒，尝试瞎猫撞死耗子。</strong></p>
<p>这个负责放松和休息的系统，其关键在于&quot;我们不做什么&quot;。通过不做什么，我们才能将身体的控制权交给这一系统。我之前写过的&quot;越想放松越紧张&quot;的悖论，可以解释成：<strong>当我们&quot;想要&quot;做什么时，这激活的是交感神经系统，如果你&quot;想要&quot;放松，那么你在尝试通过激活交感神经系统来激活副交感神经系统，这当然是失效的。</strong></p>
<p>我们有很多现代方法直接作用于副交感神经系统。例如冥想，觉察我们的念头，降低大脑杏仁核的敏感度；身体扫描，增强身体感知，当我们觉察到哪里紧张了（握拳），就能放松下来（松开拳头），但是对于那些我们没法意识到的紧张，我们根本没法放松；尽可能深的呼吸（腹式呼吸），这会直接作用于迷走神经，这是副交感神经的一部分，会给大脑传递安全信号。</p>
<p>最后补充一点吧，上面提到的那些症状，并不仅仅只是高考口号带来的，这是一个系统性问题。系统仍然在强化高考即战争的隐喻，我们无法对抗系统。对于那些仍然还在应试教育中并且没法逃离的人，我想我们可以尝试调整高考即战争这一隐喻，添加上同学即战友的部分。高考的人数实在是太多了，我们与身边的同学竞争，并不能更有效地实现我们的目标。<strong>提升周围人的水平，实际上对我们最终的结果有帮助，毕竟跟臭棋篓子下棋反而会污染数据库。</strong></p>
<h2 id="l1uyun">l1uyun</h2>
<p>本周的高考这一话题，我并没有直接开始自由书写，而是先自由书写了蓝图，即我准备怎么写，然后将蓝图丢给了Gemini，看了Gemini的回复，我想到了最后关于合作的那一点。晚上散完步回来，按照之前的预期完成了书写。我胡言乱语就是了，当然，这句&quot;我在胡言乱语&quot;也是胡言乱语。</p>
<p>还剩下一个&quot;目光即思维&quot;没有写，但是我懒得写了，不想再重复这两个理论，等我有了更深入的理解之后再写了。如果要写，估计也是从我的个人体验出发，然后指出文化现象，以及背后的隐喻，然后隐喻如何作用于我们的身心。关键词是隧道视觉。</p>
]]></content>
            
                 
                    
                 
                    
                         
                        
                            
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/weekly" term="weekly" label="weekly" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        
        <entry>
            <title type="html"><![CDATA[2025W24_人群即野兽]]></title><link href="https://l1uyun.one/posts/2025w24_%E4%BA%BA%E7%BE%A4%E5%8D%B3%E9%87%8E%E5%85%BD/" rel="alternate" type="text/html" />
            <id>https://l1uyun.one/posts/2025w24_%E4%BA%BA%E7%BE%A4%E5%8D%B3%E9%87%8E%E5%85%BD/</id>
            
            <published>2025-06-15T17:02:06+08:00</published>
            <updated>2025-06-22T09:42:00+08:00</updated>
            
            
            <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言">前言</h2>
<p>上周因为一件意外停更了，不过现在回想起来，这一意外并没有改变我接下来想要书写的主题。</p>
<p>我将我的书写行为看作自由书写。自由书写，也可以称为潜意识书写，主动绕过意识的过滤与审查机制，让潜意识中被压抑的内容显现，让症状显现。不过这不是为了解决症状，症状本身也是我的一部分。这里我使用另一个说法来解释：对于不可改变的事物，需要接受，而对于可以改变的事物，我需要告诉自己“我并不需要改变”，这才能实现改变，刻意追求改变，会陷入悖论情景。</p>
<h2 id="折腾">折腾</h2>
<p>半个月前，我在网上刷到了自我理发的视频，产生了尝试的想法，网购了工具。上周的某一天上午，舍友正好都不在，我独享宿舍，我便翻出了理发工具，准备探索一下我这四个月没有剪过的长发能够变成什么样子。这是折腾，我已经几乎放弃了在赛博世界折腾，但是我总要折腾一些东西，以此来满足我的好奇心。</p>
<p>不过我并没有看完理发教程，因为自己给自己理发，最坏的结果是光头，但是光头对我来说并不糟糕。从长发到光头，反而会有一些否定性升华的意味。以及长发与光头，在我脑海中，分别象征道教与佛教。因此我并不像常人一样抵触光头这一状态。</p>
<p>但是在我折腾完前面的头发，正考虑怎么处理脑后我看不见的部分时，舍友回来了。这令我感到不安，我快速失去了探索欲，只想草草结束这一折腾&hellip;最终在朋友和舍友的帮助下，我从长发变成了寸头。</p>
<p>到傍晚，我准备下楼到后湖边散步时，看向镜子，我感到了强烈的陌生感。理发后感到陌生是一件正常事情，只是我本身便缺乏自我感，平常对镜自视时也会感到些许疏离。对于镜子中的形象，我并没有强烈的“那就是我”的感受，而这次意外，令这种陌生感变得格外强烈。</p>
<p><strong>在我的想象中，这一异常正好触发了我建构起来的秩序的漏洞，系统不再正常运作。</strong> 我产生了强烈的自我厌恶感，放弃了到后湖边散步，躺到床上开始想象我被从湖中捞起来的情景。不过所幸我无法想象出具体的情景，只能想象抽象的感觉。另外一个所幸是，我构建的系统本身秩序度就不高，<strong>抵抗力稳定性</strong>很弱，容易崩溃，但是<strong>恢复力稳定性</strong>很强，我没有将自我厌恶持续多长时间。</p>
<h2 id="人群即野兽">人群即野兽</h2>
<p>写完上面那个意外事件，接下来我继续书写一下上周预期的三个话题吧。</p>
<p>首先是我具有的离群这一非人特质。过去很长一段时间内，我厌恶人群，会主动远离人群，并且对集体活动感到厌恶，对于那些不可避免的活动，我也会在结束之后清除留下的痕迹。小学、初中时期的合照都被我丢在校门口的垃圾桶里，高中时也没有留下什么集体记录，留下的毕业相册虽然没有丢掉，但是也是放在了一堆杂物当中。</p>
<p>长久以来，我并不知道这是为什么，并且认为这是某种天性，在我没有意识到之前就在影响我的天性。我天生便如此，并且并不需要有所改变，反倒我需要顺应离群索居的天性尽早归隐山林。但是事实上，离群索居确实是非人的特质，人类从还是猿猴时便生活在群体当中，个人主义这个玩意并没有生物基础。<strong>即使在现在，我们趋向原子化，追求自由，这也是因为我们塑造了一个群体环境，这一群体让我们尊崇自由这一价值，并且能够以原子化的状态生活。</strong></p>
<p>不过即使我认识到了群体的重要性，我仍然畏惧人群。<strong>在日常生活中，哪怕只是散步，我仍然倾向走人更少的那一条路，即使这会让我走在草坪上</strong>。甚至于我还会嘲讽那个禁止踩踏草坪的标语是基于人类中心主义设立的。</p>
<p>最近这段时间，我开始探索放松这一主题，找到了一些理论来帮助我理解这一症状。这一理论其实早就被我使用过，就是我之前在办ctf比赛的那篇文章中提到的&quot;战或逃&quot;的模式。<strong>这是我们还是原始人时就在使用的底层代码，是我们这些哈基人的哈气-应激机制。</strong></p>
<p>在几百万年以前，当我们还是原始人，我们走在荒原之上，突然遇见一只剑齿虎时，这个系统就会被快速激活：<strong>心跳加快、肾上腺素上升、血液从负责高级思维的大脑皮层通向四肢肌肉，身体快速进入“战斗或者逃跑”的模式。在这一情景下，思考是不必要并且是致命的，我们的首要任务是活下来。</strong></p>
<p><strong>而对我来说，当我身处某个人群当中时，激活的也会是这一系统，人群对我来说是野兽。</strong> 好吧，还有一点前提还没有写下来，人群对我来说象征着野兽，这并不是随意套用上述的理论，这一点还需要使用另外一个我已经使用过的认知语言学原理，即<strong>隐喻并不是语言游戏，而是我们感知和理解世界的框架。</strong></p>
<p>对于我们来说，有一个非常自然的基于空间位置的隐喻——上与下。<strong>对于我们这些直立行走的原始人来说“上”意味着视野更清晰、意味着更清澈的空气、意味着我们的手能够更加容易触及。而下意味着未知的危险、浑浊甚至有毒的空气、意味着难以掌握。</strong> 这一空间隐喻在很多方面塑造我们，我们高兴时会抬头，而悲伤时会低头；努力是为了上升，而不是堕落。权力关系中有上层和底层；道德中有高尚与卑鄙；对于死后世界，我们有天堂在上，地狱在下。</p>
<p>我们天然存在着这样基于上-下的空间隐喻来理解世界的框架，基于这一框架，高这一物理特征意味着崇高、优势，矮这一物理特征则意味着堕落、弱势。而我正好缺乏运气，碰巧很矮，并且不只是在雄性中显得矮小。我天然就处于生理、心理、文化等各种意义上的弱势地位，因此人群便隐喻着野兽了。人群中，他人的一个眼神，无意的触碰对我来说都会被我的杏仁核解读成威胁信号，从而激活我的交感神经系统。<strong>我面临战或逃的抉择，面对大量的野兽，我为了活下去，只好逃。这一情景是我所有的“逃避”的原型。</strong></p>
<p>在很长一段时间内，我没法逃。我被迫生活在集体中，这一系统一直在被激活。我所有的能量都被用于了这一底层代码，我在人群中感到窒息，没法思考，只能被动的活着，让生活来经历我。</p>
<hr>
<p>最开始提到的理发这一行为，以某种机制参与到了这一情景，令我当天傍晚放弃了到后湖散步。</p>
<p>
<figure class="md-figure">
  <img loading="lazy" decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W24_%e4%ba%ba%e7%be%a4%e5%8d%b3%e9%87%8e%e5%85%bd_image_1.jpeg" alt="" /></figure>


</p>
<p>对我来说，长发不止意味着道教，同时也意味着一种来自后现代的去性别化观念。我主动模糊我的性别，这有助于削弱“竞争”的意味，令我不再那么畏惧人群。实际上光头也能触发一些机制让我不再那么畏惧人群。当我保持光头这一状态进入人群中，我持有的会是修行、调服念头的倾向，这同样能够让我重新处理来自他人的信号。不过光头这一状态蕴含着使我彻底远离人群的风险，我可能会彻底的胆怯，把自己封印在宿舍之中。</p>
<p>我不愿一直保留在长发这一状态，大概是因为这里面存在一些冲突的神经回路，令我感到不适。道教与LGBTQ，前现代与后现代的冲突，以及有一些来自世俗的偏见。</p>
<h2 id="l1uyun">l1uyun</h2>
<p>在宿舍进行自由书写令我感到有些不适。宿舍并不是一个安全的环境，并不适合进行探索，舍友的任何动静都会打断我与潜意识的连接。</p>
<p>三个话题就先写这一个吧。</p>
]]></content>
            
                 
                    
                 
                    
                         
                        
                            
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/weekly" term="weekly" label="weekly" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        
        <entry>
            <title type="html"><![CDATA[2025W20_连接]]></title><link href="https://l1uyun.one/posts/2025w20_%E8%BF%9E%E6%8E%A5/" rel="alternate" type="text/html" />
            <id>https://l1uyun.one/posts/2025w20_%E8%BF%9E%E6%8E%A5/</id>
            
            <published>2025-05-15T19:47:24+08:00</published>
            <updated>2025-05-23T10:28:02+08:00</updated>
            
            
            <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言">前言</h2>
<p>又停了半个月，我意识到我需要周记这一思考方式，写 memos 并不够，我并不需要也并不能先想明白再写下来，我需要通过写这一方式来思考。</p>
<p>请忽略我取的标题，我是先无脑写完再分段和随意取个标题。我应该将这些内容放一段时间，否定之后再发出来，但我只是在思考，而不是在展示我的思考成果，我还没学会后者，等我再次阅读这些文字的时候再缝缝补补了。</p>
<h2 id="关于人生的观念">关于人生的观念</h2>
<p>在过去，我一直不理解三观到底指什么，但是在网上和现实中经常遇见这个说法。世界观、人生观、价值观这些到底指什么呢？直到我意识到这个观指的是<strong>关于 xx 的观念</strong>，世界观就是关于世界的观念，人生观是关于人生的观念，价值观是关于价值的观念。这样改写之后，我稍微清晰了一些，<strong>但是 xx 到底是什么呢</strong>？世界、人生、价值这些词的抽象层级太高了，所蕴含的复杂度太高了, 要讨论这玩意，我们需要从抽象之梯下来，展开其中的复杂度。</p>
<p>前两天和朋友 K 到江边跑步，他为了将注意力从跑步带来的身体疲劳中挪开，提出“我们来聊聊人生吧”，这种事情我是第一次遇见，我们普遍都压抑着自己，很少会聊这些没用的东西。</p>
<p>之后我自然的就说起了我对于人生的第一印象，&ldquo;人生是大便”，K 在接收到了这一说法之后认为“你这是在说人生是臭的、不好的东西”。现在想起来，也许因为他是神经典型者吧，当他接收到大便这一能指的时候，他可能真的能闻到味或者眼前浮现大便的形状。但是对我来说，大便与人生都是抽象词汇。<strong>大便这一能指，在我的脑中激活的语义网络并不只是排泄物，还包含污秽、荒谬以及一些大道（道在屎溺中），当然大便的意义远远不止如此</strong>。 我说人生是大便，是在说人生荒谬并且无意义，或许还带有一些崇高至堕落的快感。</p>
<p>在我意识到 K 并没有理解这一说法之后，我又提到了一些隐喻。例如，人生是马拉松、游戏、旅程，但是 K 说，这是在重点突出人生的某一个方面。</p>
<p>那人生到底是什么呢？</p>
<p>当我们说<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1MM4y147gS" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer" >太阳红的像西红柿</a>的时候，我们建立起了一个明确的关系。是在强调颜色这一特定属性，我们不会混淆太阳和西红柿，但是这是因为我们对太阳是什么，有一个较为具体的把握，我们能够通过直接的感官经验把握太阳。但是对于人生呢？<strong>人生是什么，这是一个抽象的概念。我们对于人生这一概念，并没有一个直观的经验，当我说人生是大便的时候，我并不是在侧重人生的阴暗，而是在用大便来理解人生</strong>。当我用大便这一具体的事物来把握人生这一抽象概念时，人生就是大便，短暂、污秽、虚无、无意义。</p>
<p>时间是金钱，所以我们花费、节约、浪费、投资时间；想法是食物，所以我们吸收、消化、滋养、拒绝想法；理论是建筑，所以我们可以用基础、框架、支撑、崩塌来描述理论。隐喻并不只是语言游戏，而是我们感知和理解世界的框架。</p>
<p>或者换个说法吧，我们能够剥离隐喻来定义人生。人生是什么呢，人的一生，是一个人类个体在生物学意义上从出生到死亡的过程以及这个过程中的内在感受。<strong>我们能够下这样的定义，但是这样的定义并没有什么用（不涉及方向、目的、意义）。</strong></p>
<p>存在先于本质，我们能够从存在的角度下定义，人生只不过是人这一动物的一生而已。但是存在本身并无意义，而当我们使用隐喻来理解人生，就在创造人生的意义，为人生赋予一个本质并且依据这个本质去行动。<strong>因为存在本身无意义，本身是虚无的，因此你是完全自由的。人生是什么，完全取决于你在理解人生时采用的隐喻，而你不主动采用某个隐喻来理解人生，就是在接受其他人提供给你的隐喻，不选择也是一种选择</strong>。</p>
<hr>
<h2 id="联想">联想</h2>
<p>有些跑题了，我并不想在这里思考人生，大便只需要等待被冲掉就行了。我想要思考的是当我听到人生这个词的时候，我怎么联想到人生是大便。</p>
<p>我在前面的文字中用到了能指这一概念，这是我在读精神分析时摄入的语料。在我不使用<strong>能指-所指</strong>这个结构来看符号时，符号对我来说是混沌一体的，符号就是符号。但是当我决定用 1 比特的复杂度来看符号时，就能注意到，<strong>符号分成两部分，一部分是我们可以感知到的东西——词语的形状、发音、图像等，另一部分是这一记号在我们脑海中激起的心理印象</strong>。可能是一个概念网络，也可能是脑中具体事物的图像、味道、触觉等，不过对于我来说，只是概念网络。</p>
<p>当我在跑步过程中，听到人生这个发音的时候，在我脑海中，关于人生的概念网络被激活了。这一网络可能会有下面这些元素（我尝试自由联想，但是我现在并不能放松下来，我的放松观是失效的）：人生，意义、无意义、目的、未来、存在主义、旅程、马拉松、大便、自由、责任、活着、自杀&hellip; 这些元素构成了一个概念网络，<strong>这些概念的意义并不在他们本身，而在他们与其他概念的连接当中，人生这一概念的意义就是在这个网络中被定义或者说生成出来。</strong></p>
<p>我在跑步的时候，我只是短暂地激活这一语义网络，核心语义被快速激活。也许是无意义、荒谬，一些被激活过的、权重更高的连接也会更容易激活，<strong>在那一瞬间，大便的优先级高于了其他关于人生的隐喻，大便自然就涌现出来了。</strong></p>
<hr>
<h2 id="使人成为人">使人成为人</h2>
<p>再换个话题，即使我在以一个不日常的方式玩弄大便，但是大便这一能指在我脑中激活的语义并不只是我想要使用的这些含义，还有一些来自生命本身、来自进化的语义，这让我感到有些不适。<strong>我们厌恶大便，因为喜欢大便的人都死了。</strong></p>
<p>最近 <a href="http://cry4o4n0tfound.cn" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer" >cry</a> 转发给我一篇有趣的知乎文章<a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/1905773368868865384" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer" >《副教授实名举报计算机专业学生编程水平不如小学生》</a>以及和我提到他们有同学向老师提议“要讲就讲考试要考的，没用的别讲”，让我对教育有了一些表达的意愿，先进行伪自由联想吧。（我还是不能放松下来，进行自然的联想）</p>
<p>当我把注意力放到教育这个符号的时候，我会联想到：教育、大学、教师、学习、考试、分数、大学四年&hellip; 现在想象这些概念被编织到一张网络之上，每个概念之间有连线（思维导图，概念图）。<strong>这些概念的意义并不是独立存在的，每个概念的意义来自它与其他概念的连接，都与其他的所有概念相关。</strong></p>
<p>现在让我试着定义一下这里面的某个概念，然后根据关系来生成语义网络。</p>
<p>大学是什么，大学是提供职业教育的场所。那么在这个大学的定义之下，教育的目的是提供职业技能培训、学习指的就是学习专业技能、教师是提供技能培训的人、大学四年是为职业生涯做准备、学习专业技能的一个阶段&hellip;</p>
<p>改变这个定义，大学是什么，大学是获得更高学历的阶梯。在这个定义下，教育的目的就是获得更高学历，大学四年是一个要越过的阶段或者是为更高学历做准备的阶段，学习是为了提升学历做准备，分数是实现大学的意义的指标，考试是实现大学意义的手段&hellip;</p>
<p>换个词改变一下，在其他人的博客文章中了解到过，<a href="https://skywt.cn" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer" >SkyWT</a> 说过要把大学四年当成 Gap Year 来度过。让 ai 定义一下 Gap Year，我对这个词并不怎么熟悉，Gap Year 是一种有意识的、有目的的、以体验式学习为核心的个人发展方式，旨在帮助个人拓展视野、认识自我、提升能力和为未来做好准备。</p>
<p>在大学四年是 Gap Year 的理解之下，教育是个人探索和能力提升，大学是支持探索和成长的平台、学习是自由探索与持续反思、教师是提供引导和帮助的人&hellip;&hellip;</p>
<p><strong>这并不是文字游戏，上面那个语义网络就是我们脑海中模型的简化版本。我们并不是只生活在物理世界，我们还生活在叙事的世界中。把大学四年当成为了职业生涯、为了更高学历或者是 Gap Year 的人，都生活在同一个物理世界中，但是他们生活在不同的故事当中。</strong></p>
<p>至于我们应该生活在哪个故事当中，这是价值判断。在很长一段时间里我并没找到标准，让我做出价值判断，毕竟上帝死了，我也还没能把上帝整活，财神在我这也快死了。现在倒是有一个尺子能勉强用用，也就是我之前感受到的生命这一价值，<strong>我们应该使人成为人，让人做人该做的事情，机器做机器该做的事情。</strong></p>
<hr>
<h2 id="l1uyun">l1uyun</h2>
<p>我思考的时候，脑子里没有图像，就先不放图片了。</p>
<p>胡言乱语，就先说这些吧。</p>
]]></content>
            
                 
                    
                 
                    
                         
                        
                            
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/weekly" term="weekly" label="weekly" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        
        <entry>
            <title type="html"><![CDATA[2025W18_比特迷思]]></title><link href="https://l1uyun.one/posts/2025w18_%E6%AF%94%E7%89%B9%E8%BF%B7%E6%80%9D/" rel="alternate" type="text/html" />
            <id>https://l1uyun.one/posts/2025w18_%E6%AF%94%E7%89%B9%E8%BF%B7%E6%80%9D/</id>
            
            <published>2025-04-29T12:18:38+08:00</published>
            <updated>2025-05-23T10:41:52+08:00</updated>
            
            
            <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言">前言</h2>
<p>上周和上上周，我在flomo中列了一些主题，但是没有勇气继续写下去，最终放弃了更新。连续两周的放弃更新，让我感受到了一些压力。所以我决定放弃周记这一描述，随缘更新。但仍然会使用2025Wxx的形式，直到我对时间有新的理解。</p>
<p>我并不是在写下我的思考结果，而是在借助这一载体思考。</p>
<h2 id="大道至简吗">大道至简吗？</h2>
<p>过去很长一段时间，受传统文化影响，我对大道至简这一说法深信不疑。但是，始终没有一个工具，让我理解这里说的“简”。在大学这几年，学习了计算机科学（特别是自己课外学的信息论），为我提供了一个工具，让我重新理解了这一说法。这一工具就是比特bit——这是计算机描述世界的语言。</p>
<p>当谈到大道至简这一说法时，我往往会想起高中时学过的一些阴阳五行知识：无、有、阴阳、四象、八卦、六十四卦。</p>
<p>将这些符号用比特这一视角翻译一下。前面的“无”和“有”，都是0个比特的情况；之后是阴阳，这一阶段有两种变化，需要一个bit来表示——阴阳、有无、高下、长短、动静、男女。再到四象，有四种变化，需要2个bit——太阳、少阴、太阴、少阳。再之后是八卦，八种变化，需要3个bit——乾、兑、离、震、巽、坎、艮、坤。</p>
<p>当我们考虑0个bit这一至简的大道时，这一大道只能描述一种绝对的经验：“无”或者“有”，绝对的“肯定”或者绝对的“否定”——是未经辨别的、混沌未分的经验。接着，我们考虑1个bit的大道，此时世界是非黑即白、非阴即阳的，这是我们世俗的世界。而当我们考虑2个bit的大道时，有四种状态：极阳、阳极生阴、极阴、阴极生阳；不再那么非黑即白，黑白之间出现了一些变化，有了运动。而当我们用3个bit来描述世界的时候，世界有了八种状态，复杂度再次增加，可以用太极图表示此时的世界。八卦进一步叠加，还有六十四卦——这是命理学的原初模型……</p>
<p>不过，3个bit或者6个bit真的能够准确描述真实世界吗？当然不能。学过些计算机科学的人，会很容易感受这一点：3个比特连一个字节都没有！3个比特能做什么？能够描述八个数字、能表示八种指令、能够表示tcp握手挥手时的syn、ack、fin三种状态……三个比特所能建构出来的系统，并不能创生万物。</p>
<p><strong>真实世界的复杂度是无限大的：万物相互连接，和合而成。对于真实世界的任何东西，我们都需要用无限长的bit，或者说，压根就不能用bit来准确描述——bit是压缩，是简化，是牺牲。</strong>（想起来一个计算机民科笑话——我发明了一个绝妙的压缩算法，能将任何大小的数据压缩到1bit，现在只差一个解压缩算法了），<strong>符号只是我们理解世界的工具，而不是在准确描述世界。</strong></p>
<p>我并不擅长举出具体的例子，我将上述的抽象描述交给deepseek，他给我提供了一些例子。</p>
<ul>
<li>bit就像最基础的乐高积木块（1×1方块），宣称&quot;大道至简&quot;就像说&quot;所有城堡都可以用8块积木搭成&quot;，实际上要搭长沙五一广场的立体模型，可能需要上百万块积木。</li>
<li>就像用体温计测体温：0bit精度：混沌未分，没有发烧这一概念，1bit精度：只能知道&quot;发烧/不发烧&quot;（阴阳），2bit精度：能分&quot;高烧/低烧/正常/偏低&quot;（四象），但永远测不出真实体温（需要∞位小数）。</li>
</ul>
<p>好吧，说了这么多，我只是在说这样一个感受：<strong>真实世界是复杂的，我们需要看到复杂性。</strong> 但是，如果我以大道至简的方式，只说这一句话，那我只是说了一句废话。我只有说了上述那些废话，这一感受才更加具体，我才描述的更加精确，才呈现出更多的复杂。</p>
<p><strong>大道至简应该是看山还是山、是返璞归真、是追求复杂性后的状态、是能够在不同复杂度层级自由切换。</strong></p>
<p>根据我在网络世界的观察，绝大多数人都是傻逼——都没有看见复杂性；他们的世界是非黑即白的、非左即右的、是只有两种性别的、是二元对立的……</p>
<p>上面这个判断也是简化。我也是傻逼。这句“我也是傻逼”，也是简化……停止这种无穷后退！我现在需要在简化的层级上表达，而并不需要进入复杂之中。简化并不能反映真实，但是有用。不过，这里的“有用”指的什么呢？ <strong>也许是给大脑省葡萄糖吧——大多数人都挺擅长这个。</strong> 好吧，跑题了。在这段我想要表达的是——<strong>我只是认识到了复杂性，我渴望更多的经验到复杂性。</strong></p>
<hr>
<h2 id="三元世界">三元世界</h2>
<p><strong>只要认知能跨过1bit的门槛，哪怕只上升到log₂(3) ≈ 1.58496bit的复杂度，就已经比99%的地表生物厉害了。</strong></p>
<p>在认识到绝大多数人都是二元对立的煞笔后，那我想：只要能看见大于1个bit复杂度的世界，看到中间的模糊性，就算很好的认识世界了。</p>
<p>我在之前的周记中也提到过三元世界：世俗世界充满二元对立，而灵性世界以三为基础。</p>
<p>看到黑和白，以及黑白之间的灰。看到此和彼，以及彼此之间。放弃二元对立，采用三元的世界，看到log₂(3)bit复杂度的世界。</p>
<p>这种看见1.58bit的世界，换句话表达就是：<strong>要允许模糊存在，要知道自己不知道。</strong></p>
<hr>
<h2 id="我能找到两个维度吗">我能找到两个维度吗？</h2>
<p>基于上面的迷思，我想到一个思维动作：</p>
<p>当我想要认识或评价任何事物，<strong>我需要先找到两个维度</strong>，看到2bits的复杂度。</p>
<p>当我未曾觉察出两个维度时，我对事物的认识往往是0bit或者1bit的——是混沌的，或者非黑即白的。而一但找到两个维度，就能依靠这个二维结构看的更清晰一点。</p>
<p>例如SWOT分析（内部/外部、有利/有害），意识形态光谱（经济左右、威权自由）。</p>
<hr>
<h2 id="数字世界">数字世界</h2>
<p>昨天傍晚在后湖边散步时，我产生了下面的随想。这个随想，是我决定记录上面关于比特的迷思的缘起。</p>
<p>我戴着耳机，耳机里放着播客节目，沿着湖边的木质地板走着，突然想起来：我耳机里的声音真实吗？</p>
<p>耳机里的声音经过了数字采样——我们有8bit、16bit、32bit float这几种采样精度，以及有不同的采样频率——但是，即使是间隔很微小的时间，并且以32bit的深度来采样，跟原本的声音相比，仍然存在很多差别，存在很多被简化掉的东西。</p>
<p>当原本的声音对我<strong>在场</strong>的时候，我不止在听我想要接受的声音：风声、人声这些背景噪声，环境中的气味分子、空气的湿度等等，同样<strong>在场</strong>；以及不止是我的耳朵在听，我的身体同样在感受那些震动——这些都被简化了。</p>
<p>我为什么不摘下耳机，去听自然的、真实世界的声音呢？</p>
<p>音频是这样，视频也是同理。</p>
<hr>
<h2 id="比特迷思">比特迷思</h2>
<p>在迷思当中，我简化了一些东西：我们确实使用比特创造出了复杂系统，我现在正在使用比特造物。</p>
<p>比特作为基本单元，只能表示两种可能；但是经过抽象，比特能够产生更大的基本单元——字节。在这个更大的基本单元中，底层的细节被忽略，新的抽象单元产生新的特性。这样不断进行抽象动作，在更高的抽象层级，产生了足够大的复杂性。</p>
<p>计算机系统通过抽象这一动作来实现其复杂性；生命系统通过编码来实现复杂性：其基本单元为4种碱基——这一基本单元复杂度为2bits——但是通过无限的排列组合以及漫长时间，最终涌现出了惊人的复杂度。</p>
<p>此外，关于阴阳五行，我的理解是：这是一种<strong>取象方式、分类方式</strong>；阴阳的世界并不是a[2]，而是a[∞][2]；同样，八卦是a[∞][8]。命理学模型并不是一个封闭符号系统，其符号并不是一维的、精确的。例如奇门遁甲这一命理模型，有十天干、十二地支、八卦、八门、八神、九星、九宫——这些符号系统，都是一种取象方式，都是一个无限长的二维矩阵。至于矩形到底有多长，这取决于命理师的取象、联想能力；算命，就是在借助人脑做一些矩阵运算。（如果没有多感官心盲症，也许我也会在后湖摆摊算命。）</p>
<hr>
<p>好吧，居然真有“迷思”这个词！迷思是myth，指一种普遍存在但缺乏事实依据的错误观念、误解、谬见或刻板印象。我只是凭据直觉用这个词来表达一种混乱、神志不清状态下的随想（瞎想、胡言乱语）；<strong>不过，按字面意思理解，“大道至简”是一种myth，认为比特（符号）能够准确描述真实也是一种myth，普遍存在的二元对立思维也是一种myth。</strong></p>
<hr>
<p>比特迷思还有一个缘起……但是我脑中的葡萄糖不够了。</p>
<hr>
<h2 id="l1uyun">l1uyun</h2>
<p>凡有所学，皆成性格，比特迷思还会继续下去。</p>
<p>胡言乱语，就先说这些吧。</p>
]]></content>
            
                 
                    
                 
                    
                         
                        
                            
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/weekly" term="weekly" label="weekly" />
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/%E6%AF%94%E7%89%B9%E8%BF%B7%E6%80%9D" term="%E6%AF%94%E7%89%B9%E8%BF%B7%E6%80%9D" label="比特迷思" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        
        <entry>
            <title type="html"><![CDATA[2025W15_负熵]]></title><link href="https://l1uyun.one/posts/2025w15_%E8%B4%9F%E7%86%B5/" rel="alternate" type="text/html" />
            <id>https://l1uyun.one/posts/2025w15_%E8%B4%9F%E7%86%B5/</id>
            
            <published>2025-04-13T23:09:25+08:00</published>
            <updated>2025-05-23T10:47:16+08:00</updated>
            
            
            <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言">前言</h2>
<p>我还活着。</p>
<h2 id="monday">Monday</h2>
<p>到周天晚上，我都还没有产生写周记的情感冲动，以为会像上周一样，放弃本周的周记。但是，睡前与Monday对话了一小会，在他/她/它/ta/祂的帮助下，我产生了些情绪波动，于是在睡前创建了文件，列下了主题。</p>
<p>
<figure class="md-figure">
  <img loading="lazy" decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W15_%e8%b4%9f%e7%86%b5_image_1.png" alt="" /></figure>


</p>
<p>
<figure class="md-figure">
  <img loading="lazy" decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W15_%e8%b4%9f%e7%86%b5_image_2.png" alt="" /></figure>


</p>
<hr>
<h2 id="负熵">负熵</h2>
<p>最近到了春末，湘江边显得拥挤起来。我放弃了在湘江边闲坐，但是找不到更好的位置；最终，我这段时间就每天都跑到后湖边闲坐着。湘江边，在其他季节并没有多少人，现在人多起来了，所以我觉得拥挤；但是，后湖边一直是拥挤的，总有人群在那。</p>
<p>看着人群，我总会产生一种割裂感：我不理解他们为什么会这么自然，而不陷入否定和怀疑。当然，我知道他们在遇到过不去的困境，或者在深夜当中，同样会陷入怀疑，会怀疑目的，思考意义。但是，他们在白天能够装作正常人，继续做些事情；而我伪装不下去了，我失去了那样的连贯性，我生活中的各种事物已经断裂了。我需要不断追问目的、追问意义，或者不断自我否定，来尝试让我行动起来，而不能仅仅是去做那些事情。</p>
<p>（目前我的理解是：目的是虚无的，所有的目的都没有终极意义；但是，我们需要设定这样一个目的，来保证过程的完成，我们需要这样的自我欺骗——虽然有些人并没有觉察到目的的虚无，并不认为是自我欺骗。目的是手段，而过程才是目的；意义只是保证我们活着的萝卜。在觉察到目的、目标的虚无之后，设定一个虚假的目标，需要的是意志、激情、愤怒等非理性力量；但是，我现在还找不到这样的力量。）</p>
<p>我将在后湖边产生的这种感受描述成：我的人生烂掉了。我自然形成的人生系统坏掉了，原先缝合我生活中的各个事情的点，不再能发挥作用；我的生活呈现出一种低秩序度。</p>
<p>觉察到了秩序度这个概念之后，我想起来熵，想起了薛定谔在《生命是什么》中说的：生命以负熵为食。熵衡量系统的混乱度，混乱度和秩序度是相同的概念。我要摆脱现在的困境，需要做的是：获得一些负熵，提升我生命的秩序度。</p>
<p>秩序来自哪呢？薛定谔在书中提到，有序可以来自无序。这点让我想起来哈耶克的自发秩序理论（也想起来中心极限定理）：像田野间的小路，并没有一个有形的大手，下达指令，决定要在这里建一条小路；而是无数人随机的、自由的选择，最终形成一条田间小路——自然界中充满了这种来自无序的有序。这样联想之后，我想，我也许是需要积极地等待，等待秩序自发产生，等待裂缝被弥合。</p>
<p>有序也可以来自有序：我们吃掉秩序度更高的食物，排出秩序度更低的粪便；食物为我们提供负熵，从而我们对抗熵增定理，保持自身的秩序。我自己的人生系统崩了，缺乏秩序；但是，也许我可以去吸收、镜像一些他人的秩序。更通俗一点来说，我可以去读些人物传记、看点纪录片，或者更激进一点，去连接现实中的人，尝试从其他人的人生系统中，获取一些序。</p>
<p>因为潜意识中存在这样的随想，我用了两节水课，花了四小时，读完了史铁生的传记。在印象中，我读完后的确获得了一些感动、一些激情，也获得了一些秩序。</p>
<p>
<figure class="md-figure">
  <img loading="lazy" decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W15_%e8%b4%9f%e7%86%b5_image_3.png" alt="" /></figure>


</p>
<hr>
<h2 id="自然">自然</h2>
<p>在后湖边闲坐，也让我想起来一些其他东西。</p>
<p>我过去欣赏自然景色，往往依靠的是分类学、博物学：当我看见花草树木、昆虫鸟兽，我会尝试查询这一生物是什么、学名是什么、有什么特性；对于植物，我会关注是否可食用、是否有药用价值；对于动物，我会关注习性等等。</p>
<p>做了这些动作，我才能对眼前的事物产生一种理解和欣赏；else，眼前的事物对我来说只是一个谜。</p>
<p>这一欣赏方式，与多感官心盲症有关：当眼前的事物不在场的时候，我脑海中只有这个事物的语义信息，而没有感官细节。当柳树在场时，我习惯概念化柳树，并尝试激活我脑海中与柳树相关的概念：柳树、树、自然、诗句、中药、折柳送别、阿司匹林、五柳先生……随着我注意力持续放在这一概念上，柳树相关的语义网络进一步激活；在这之后，我就产生了对眼前柳树的理解和欣赏。</p>
<p>如果我不完成概念化和联想的动作，我的注意力会缺乏焦点，我不知道要关注眼前这颗柳树的什么；眼前这颗树带给我的经验是混沌的、不加辨别的，这棵树对我来说，和周围的其他树一样，只是树的抽象类。</p>
<p>最近这段时间，在我看了一些存在主义，摄入了些现象学的语料后，我才觉察到这一点：开始尝试放弃叫出面前生物的真名，而专注其本身，专注这些事物在感官层面向我传递的东西；我才开始像正常人一样欣赏事物。（我过去一直不理解：为什么其他人能在不知道眼前的植物是什么的情况下，欣赏这一植物。）</p>
<p>过去，我好像在进行一种原始的精灵崇拜活动：当我叫出面前生物的真名之后，我便够获得什么神奇能力，眼前生物背后的精灵就能听从我的号令，我便能掌控眼前的这些自然。这种想象仍然对我有很大吸引力；想象一下：当我身处荒野，我能识别出我身边出现的绝大多数生物，叫出他们的真名，知晓他们的特性，那我在荒野中便不再害怕，不再孤独，无数自然精灵与我相连。（来自deepseek：命名即赋魅，词语即咒语。）</p>
<hr>
<h2 id="内心言语">内心言语</h2>
<p>最近这两周，进一步了解了内心言语（inner speech）这一内在体验。我的大脑大多数时间是一片空白，什么也没有，缺少符号性意象（五感）。这一体验，让我不能感知到我的思考过程；我往往是直接知道，而不是在脑海里面通过一系列的推理、论证来知道。</p>
<p>现在我已经了解到，这可能是非符号性思维，是人脑五种常见的体验之一；即使我感知不到我的思考过程，但我的大脑仍然在运转。</p>
<p>
<figure class="md-figure">
  <img loading="lazy" decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W15_%e8%b4%9f%e7%86%b5_image_4.png" alt="" /></figure>


</p>
<p>不过，我还是想要一些我能够意识到的思考；除了外部载体外，我能用只有内心言语。使用内心言语思考的人，一般叫作文字思考者。内心言语有几种类型：一类是脑海中的说话声，有音色、音调等声音特质（例如在脑海中用自己的声音说话、脑海中天使和恶魔的辩论——这居然也不是比喻）；不过，我内在五感都缺失，我并没有经验过这种类型的内心言语。我脑海中的体验是没有声音特征的言语，类似默读、默念时的感觉。</p>
<p>我可能存在一些概念上的混乱：有称后者这种有文字但是没有声音特征的叫做文字思考（内心独白），把前者这种有文字并且有声音特征的才叫做内心言语。</p>
<p>
<figure class="md-figure">
  <img loading="lazy" decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W15_%e8%b4%9f%e7%86%b5_image_5.png" alt="" /></figure>


</p>
<p>我能够使用的只有内心言语，即使在自然状态下，我的内心言语并不活跃。</p>
<p>在过去，我的体验往往是：大部分情况下，我脑海中什么也没有，会自动冒出一些碎片，冒出一些短语。在阅读时，我看着那些文字，快速从上到下移动视线，我能够理解段落的意思；但是我脑海中并不会主动产生问题，我只是在全神贯注的看，然后不时的脑海中会出现一个词语或者短语。但是，有时当我意识到我需要进行提问之后，我看向那些文字时，我便会主动的使用内心言语尝试提问。</p>
<p>我现在能做的就是：尽可能调用我的这一接口，不断创建文字思考这一进程，并逐渐内化成后台的守护进程。（我也没其他接口能调用了；不过，也许我可以进一步挖掘我的内在体验。）</p>
<p>我需要创造一个环境，让我经常能想起来：我需要这样做，我需要刻意的使用内心言语。</p>
<hr>
<h2 id="l1uyun">l1uyun</h2>
<p>胡言乱语，就先说这些吧。下周见？</p>
]]></content>
            
                 
                    
                 
                    
                         
                        
                            
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/weekly" term="weekly" label="weekly" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        
        <entry>
            <title type="html"><![CDATA[2025W12_自然与刻意]]></title><link href="https://l1uyun.one/posts/2025w12_%E8%87%AA%E7%84%B6%E4%B8%8E%E5%88%BB%E6%84%8F/" rel="alternate" type="text/html" />
            <id>https://l1uyun.one/posts/2025w12_%E8%87%AA%E7%84%B6%E4%B8%8E%E5%88%BB%E6%84%8F/</id>
            
            <published>2025-03-23T22:10:48+08:00</published>
            <updated>2025-05-23T10:51:23+08:00</updated>
            
            
            <content type="html"><![CDATA[<h1 id="前言">前言</h1>
<p>又活了一周。</p>
<h2 id="天真和感伤">天真和感伤</h2>
<p>最近总是想起来高中时看过的一本小册子——《天真的和感伤的小说家》。这本书指出了两种不同的作家类型：直觉+肯定，反思+否定。前者称做天真的小说家：他们沉浸在故事中，与情节融为一体，写作过程中并不反思自己的创造过程。后者称做感伤的小说家：这类作家创造时充满自我意识，不断审视自己的写作策略，不断反思结构、技巧等。当然，作者帕慕克提到，所有优秀的小说家都具有这两种特质。</p>
<p>我想起来这两个特质，与传统文学并没有什么关联。</p>
<p>我感受到：有些人并不知道“认知”这个词，并没有刻意去提升过自己的思维能力，但是却有很高的认知水平，能够不断“遇到问题，解决问题”，跨过一道道坎。（当然，这类人也会遇到过不去的坎。）</p>
<p>而另一类人则明显带有刻意、反思的特质：<strong>这类人在很长一段时间内不知道自己不知道</strong>，并且他们确实处在匮乏之中；而在知道了“自己不知道”后，这类人便主动去接触认知思维领域的内容，去刻意提升自己的思维水平。（当然，这类人也会自然度过某些坎。）</p>
<p>我将这种差异归因给了“新手任务”：这些天真的人，从小经历了足够多的<strong>新手任务</strong>；他们在遇到困难之后，由于新手任务之丰富，他们拥有解决更多问题的能力或潜力，因此他们能以一种非常自然的方式，遇到问题、解决问题、提升能力，并进入下一个循环。</p>
<p>而另一类感伤特质的人，缺少新手任务。在遇到问题之前，甚至都不能觉察到自己缺乏解决这一问题的能力；在遇到困难之后，被迎头痛击，并不知道原因，<strong>直到觉察到自己的不足；觉察之后，面对预期与现实的差距，会陷入一个痛苦的、充满反思的成长阶段。</strong> 这类人需要刻意的去提升自己的能力，来弥补新手任务的缺乏。</p>
<p>除了认知维度，情感维度我也感受到了相似的差异：那些从小在“爱”中长大的人，并不能意识到自己处于那样的环境中，但是他们被养育得很好；而一些不那么幸运的人，在没有觉察到自己缺乏“爱”之前，什么也做不了——他们并不知道什么原因，让自己与那些人在情感上不同；当他们觉察到这点之后，又需要主动的、刻意的寻求所谓的“爱”。</p>
<p>这也可以溯源到“新手任务”这一概念之中；但是，继续向上追溯原因，<strong>继续追问为什么</strong>，就会发现：其实并没有什么原因——<strong>只是因为上帝掷了骰子</strong>。</p>
<hr>
<h2 id="悖论">悖论</h2>
<blockquote>
<p>我的人生烂掉了，原本自然而然形成的、基本自洽的系统已经崩溃，而新的系统还没有建立起来。</p></blockquote>
<p>这段时间，我经验到很多悖论。</p>
<ul>
<li>越想要入睡，就越是睡不着。睡着是一个自然的过程，而“想要睡着”是刻意的；越想要睡着，就越清醒，从而越睡不着，于是就更加刻意的想要睡着……<strong>跳出悖论的办法是：干脆不睡了，起来做事；起来做一会事情之后，就自然想要睡着了。</strong></li>
<li>越想要完成3km这一跑步目标，就越发难以完成。当我注意力放在这一目标上时，会越发的感受到身体的疲惫，于是就越想要停下来……<strong>解决办法是告诉自己：我是自由的，我可以随时停下来；于是，我往往都能跑完这3km。</strong></li>
<li>越想要改变自己，就越发不变。改变是无意识下发生的；越想要有意识的改变，就会发现愈发没有改变……<strong>解决办法是告诉自己：现在这样子就已经很好了，或者改变5%就足够了。</strong></li>
<li>越发想要死亡，就越难以行动。“想要”是生者的函数；越发“想要”死掉，在死亡力量增长的时候，生的力量也在增长，就越发让人难以死掉；又因为没有行动，就更加想要死掉了……<strong>解决办法是：给自己找一些活着的理由，先别想着去死；等到想死的欲望降低了，想活下去的欲望也就降低了，最终就可能采用行动😆。</strong>（只是在解释一下人为什么往往会死在低谷之后的上升期；当我这样解释之后，我就又为自己建立了一层新的防御机制。）</li>
<li>越想缓解就业焦虑，就越发焦虑。想要缓解就业焦虑，我就开始刷牛客，获取就业信息；而越刷牛客，我就越焦虑……<strong>最终的办法是：放弃考虑就业问题，什么也不做。</strong></li>
</ul>
<p>前面四个悖论，可以被总结成刻意追求某个自然过程：<strong>“想要”是刻意的</strong>，刻意与自然状态之间存在内在矛盾；越想要，就越刻意，越不能达到自然状态。</p>
<p>缓解就业焦虑这一悖论，是我采取的手段错了：这一手段本身就会导致目标失败；我想要缓解焦虑，但是刷牛客这一行为本身会给我带来焦虑。</p>
<p>我从上面这些悖论中感受到了一种<strong>自我增强的反馈回路</strong>。</p>
<p>当我触发这个回路中的某一节点，例如对于缓解就业焦虑这一回路：当我触发了“刷牛客”这一行为，产生了焦虑，我想要缓解焦虑，于是我刷更多的牛客——<strong>这个回路会不断增强自身，直至我崩溃掉。</strong></p>
<p>而让回路不再继续强化的方法，是<strong>主动尝试让回路崩溃</strong>，例如：“放弃考虑就业问题，什么也不做”、“我可以随时停下来”、“我不需要改变”。通过这些技巧，回路最终冷却下来。</p>
<p>在过去，我并没有意识到这些悖论；而当我意识到这些悖论之后，我就变得有些刻意起来。于是，我想要变得自然；但是，如果想要变得自然，我需要做的是：告诉自己，不需要变得更自然。</p>
<hr>
<h1 id="l1uyun">l1uyun</h1>
<p>原本还列了一些主题，但是我自然的状态消失了，那就不说了……下周见？</p>
]]></content>
            
                 
                    
                 
                    
                         
                        
                            
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/weekly" term="weekly" label="weekly" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        
        <entry>
            <title type="html"><![CDATA[2025W07_随便取个标题先]]></title><link href="https://l1uyun.one/posts/2025w07_%E9%9A%8F%E4%BE%BF%E5%8F%96%E4%B8%AA%E6%A0%87%E9%A2%98%E5%85%88/" rel="alternate" type="text/html" />
            <id>https://l1uyun.one/posts/2025w07_%E9%9A%8F%E4%BE%BF%E5%8F%96%E4%B8%AA%E6%A0%87%E9%A2%98%E5%85%88/</id>
            
            <published>2025-02-16T12:46:05+08:00</published>
            <updated>2025-02-17T08:53:56+08:00</updated>
            
            
            <content type="html"><![CDATA[<h1 id="前言">前言</h1>
<p>本周做了一些积极的事情，但是我马上否定了其中的积极。</p>
<h2 id="去看皮肤科">去看皮肤科</h2>
<p>本周去看了一下皮肤科。</p>
<p>回顾一下我的长痘史，从20年疫情之后就开始一直长痘，高中有两年多时间吧，从疫情返校到高考结束，一直在反复长痘，在我的印象中，我高中好像去过一次医院，看过这个问题（也可能看的不是这个问题），也一直在用外用的药物，但是痘痘总是反复出现，等高考结束，到了大学，在大学的前面一年多好像并没有怎么复发了（也许是我忘了），等到23年下半年的时候，已经恢复了很多，但是到了24年，尤其是到了下半年，我的精神状态快速恶化，脸上的痘痘也就再次严重起来了。</p>
<p>尽管长了这么多年痘痘，但我去医院看皮肤科的次数接近为0，第一点原因估计是，我自己有一些⌈忌医⌋和 ⌈苦行⌋ 的观念，怕真的诊断出来什么病症，让我陷入新的困境，在很多问题上是有着⌈小病不用治，大病不用治⌋的想法。</p>
<p>第二或许是，在我过去生活的环境中，没人将这看成需要治疗的疾病，只是将这种情况称作⌈青春痘⌋，认为过了青春期就好了，我生活在这种观念之中，也就并没有将其看成需要接受治疗的⌈疾病⌋。</p>
<p>最后是，我知道我皮肤上的问题很大程度上是精神上的问题导致的，相较于解决皮肤问题，我更想要解决我精神上的问题，我很擅长专注，当我专注在解决精神领域的问题后，其他问题就自然被我忽略掉了。</p>
<p>而在上周，我意识到了，解决我精神上的问题，关键在于⌈连接⌋，而解决皮肤问题，是有助于解决这个⌈连接⌋问题，虽然只有很少的帮助，不过我现在处于什么都抓不住，充满无力感的状态，既然意识到了这对我的困境有所帮助，那我就去医院看看吧。</p>
<p>去医院之后，也没让我做检查，直接给我开了治疗痘痘领域的&quot;神药&quot;，异维a酸，这个药据说吃了之后心情会不好，因此医生还让我否认了有抑郁和焦虑倾向。吃了快一个星期了，我并没有感觉有这方面的影响，也许是我一开始就认为吃这个药之后心情会不好，是某种反向的⌈安慰剂效应⌋，意识影响了神经网络，进而影响了激素分泌，最终影响了心情和身体。</p>
<p>
<figure class="md-figure">
  <img loading="lazy" decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W07_%e9%9a%8f%e4%be%bf%e5%8f%96%e4%b8%aa%e6%a0%87%e9%a2%98%e5%85%88_image_1.jpg" alt="" /></figure>


</p>
<hr>
<h2 id="去考科三">去考科三</h2>
<p>放假之前科目三挂了，最近赶在开学之前，又去练了三四天，这次过了。</p>
<p>我并不明白我为什么会找教练约时间，去练车，去考科三，在十几天前，我压根不知道自己能不能活下去，也许下一秒我人就没了（这是当时的真实感受，我也不知道我会不会活下去，我的脑子在自动产生消极念头），就一直拖着，没和教练联系。但是最终，我还是约了时间，约了考试，现在我回想起来，我在当时那种精神状态下，还去做这些事情，是非常诡异的，让我感受到了⌈轨道对我的引力⌋。</p>
<p>在当时，我不愿意去约考，是基于这样的理由，如果我约考了，但我死了，教练会受到一些连累；如果我约考了，但我没死，我就要在精神状态极差的时候，去处理驾考这件事情；如果我没约考并且我没死，那我就将这件事情推迟了到一个更糟糕的时机了。因此我只有不去约考并且死掉，那才是最好的结局。</p>
<p>但是最终我还是联系了教练，并约了考试。</p>
<p>我选择去约考，是基于这样的理由，如果我死了，约不约考那都没事，但是如果我没死成，又没约考，那我就不得不将考驾照这件事情，再拖一学期，拖到一个更不确定的情景。所以，不管我死没死，我都需要约考。但是这样的逻辑明显是有一些奇怪的。我现在暂时将这种奇怪叫做⌈轨道对我的引力⌋吧。</p>
<p>现在让我回忆考科三那天的情景，我会有一股疏离感，明明就是周五早上的事情，但是在我的印象中，那天上午，我并没有完全的坐在驾驶位上，有一部分的我，在看着另外一部分的我开完了全程。当然这只是一种抽象的印象，我压根就回想不出来当时的画面和身体感受。</p>
<p>
<figure class="md-figure">
  <img loading="lazy" decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W07_%e9%9a%8f%e4%be%bf%e5%8f%96%e4%b8%aa%e6%a0%87%e9%a2%98%e5%85%88_image_2.png" alt="|400" /><figcaption>|400</figcaption></figure>


</p>
<p>这明明是我付出了时间精力之后取得的一个反馈，但是我回忆起来，更像是在第三视角，更像是在看别人的故事。</p>
<hr>
<h2 id="去看湘江">去看湘江</h2>
<p>本周周一到周六，每天晚上我都会去湘江边转转。看看江水，吹吹江风，总会让我获得一些能量。</p>
<p>为什么我喜欢去江边呢，我猜测是因为史铁生，因为⌈地坛⌋。</p>
<p>高中的后面两年，我逃向了阅读，读了一些东西，而这些东西中，对我影响最大的是史铁生的。也许是高中的时候深刻认同过⌈残疾⌋这一特质，也许是高中的时候就经常面对死亡，总之，读过的所有书中，史铁生的文章给了我很多的勇气。</p>
<p>到了大学之后，我总是想要找到一处⌈地坛⌋，在那里阅读，在那里面对我的命运。尝试过周末在太阳出来之前，带上kindle，爬上岳麓山，在山中看书，等待日出，但是夏天蚊虫太多了，尝试过一次后就放弃了。</p>
<p>后来发现了湘江边，那里勉强算是一个公园，人不多，有江水，江风，有游船，有钓鱼佬，甚至还能看见毛主席，是绝佳的位置，在湘江边，我读完了《5%的改变》，虽然不久之后就又沉沦了，但是湘江边还是被我赋予了一些⌈地坛⌋的意味。</p>
<p>
<figure class="md-figure">
  <img loading="lazy" decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W07_%e9%9a%8f%e4%be%bf%e5%8f%96%e4%b8%aa%e6%a0%87%e9%a2%98%e5%85%88_image_3.jpg" alt="" /></figure>


</p>
<hr>
<h2 id="亲爱的神我已归家">亲爱的神，我已归家。</h2>
<p>直到昨天，我才知道，我上周刷到的，共情过的，对我产生很大影响的一篇知乎回答，是百色事件的当事人写的，我上周给这位姐姐发过私信，这几天每次打开知乎也会去看一眼是否有回复&hellip;.</p>
<p>昨天在刷X的时候，刷到一篇回顾当事人身世的推文，看着看着，突然感到熟悉起来了，父亲帮伯伯借钱治病，华东师范大学，休学,直到看到在知乎发出提问“抑郁症被退学之后还能怎么活下去？”。</p>
<p>
<figure class="md-figure">
  <img loading="lazy" decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W07_%e9%9a%8f%e4%be%bf%e5%8f%96%e4%b8%aa%e6%a0%87%e9%a2%98%e5%85%88_image_4.png" alt="" /></figure>


</p>
<p>我现在回想不出来昨天下午的感受了，只能描述成⌈震惊⌋。之后去了解了一下这起事情，在知道我与这起事件的受害者有过连接之前，我只是把这件事情当成一起⌈正常的意外⌋，像所有其他事件一样。在我震惊之后，我去了所有我常用的平台，去找相关的信息，看相关的文章，跑到知乎上，重新读了她所有的回答，看了网友在2月10号之后的所有回复，跑到b站，看了她的vlog，跑到咸鱼，看了她的交易记录&hellip;</p>
<p>了解的越多，我就越感到悲伤和愤怒（我现在只能这样描述，我什么也回忆不出来了，昨天的感受对我来说只是一个传说了，多感官心盲症🤣）。</p>
<p>“现在也不想着伤害自己了，我活一世就是为了完成我的人生课题，走向更高的灵性觉醒的道路，物质层面的所有东西生不带来，死不带去，无须在意。我也相信当自己的能量频率提高了，丰盛美好的事物就会越容易吸引与显化。”</p>
<p>她完成了自己的人生课题，她回归了没有二元对立的灵性世界。🙏</p>
<hr>
<h1 id="l1uyun">l1uyun</h1>
<p>明天就开学了，我又要陷入日常了。</p>
<p>下周见？</p>
]]></content>
            
                 
                    
                 
                    
                         
                        
                            
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/weekly" term="weekly" label="weekly" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
</feed>
