<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="zh-CN">
    <generator uri="https://gohugo.io/" version="0.147.8">Hugo</generator><title type="html"><![CDATA[l1uyun]]></title>
    
    
    
            <link href="https://l1uyun.one/tags/weekly/" rel="alternate" type="text/html" title="html" />
            <link href="https://l1uyun.one/tags/weekly/index.xml" rel="alternate" type="application/rss+xml" title="rss" />
    <updated>2025-06-12T14:47:33+00:00</updated>
    
    
    
    
        <id>https://l1uyun.one/tags/weekly/</id>
    
        
        <entry>
            <title type="html"><![CDATA[2025W22_逃避日常]]></title>
            <link href="https://l1uyun.one/posts/2025w22_%E9%80%83%E9%81%BF%E6%97%A5%E5%B8%B8/" rel="alternate" type="text/html" />
            
                <id>https://l1uyun.one/posts/2025w22_%E9%80%83%E9%81%BF%E6%97%A5%E5%B8%B8/</id>
            
            
            <published>2025-06-02T15:00:18+08:00</published>
            <updated>2025-06-08T09:54:34+08:00</updated>
            
            
            <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言">前言</h2>
<p>持续更新能够为我提供一些秩序。</p>
<p>继续上周没有表达完的主题。</p>
<hr>
<h2 id="od">od</h2>
<blockquote>
<p>这些宗教搞来搞去，最后才知道科学（化学）早已在山顶等着你。—— ¬<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1h84y1Z7vi/" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer" >郭子</a></p></blockquote>
<p>在这一小节，我并非在为 od 进行辩护，而是展示我对 od 的开放态度。我对od 一无所知，只是在 X 上关注了一些 od 博主以及收藏了几个 od 指南。</p>
<p>od 是 overdose 的缩写，也就是所谓的「药物过量」，通过过量摄入药物来获得体验（通常是能够买到的药物，例如止咳片）。</p>
<p><strong>我对 od 的开放态度来自对宗教体验的探索。</strong> 按照我的理解，宗教体验是我们主动塑造我们大脑中的神经回路，然后通过瑜伽、禅定、观想、祷告等方式激活和强化那些回路，之后大脑分泌某些激素，这些激素会改变大脑的生化环境，我们所感知的世界会发生变化，我们就获得了宗教体验。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W22_%e9%80%83%e9%81%bf%e6%97%a5%e5%b8%b8_image_1.png" alt=""  />
（<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZH1W2ZYzsD3pQrwpUabJFg" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer" >这里放上参考文章</a>）</p>
<p>从这个视角来看， od 是通过过量服用药物来刺激人脑的神经系统，从而改变自身体验。这很危险，但是风险和回报是同一个硬币的两面，这样的危险行为能够让 oder 获得一些超越日常的体验。</p>
<p>我并没有尺度能够用于衡量这些体验的价值，毕竟体验的主体是 oder 自身。<strong>而他者对于 od 行为的衡量往往基于社会的秩序度</strong>，即 od 会导致许多社会不良影响，但是这样的衡量并不重要，我并不关心这样的度量。</p>
<p>在 od 群体内部，od 是为了增强体验，是为了逃避现实，这并没有什么不好，<strong>这是非常理性的行为，总不能强迫他们适应一个非人的世界吧，要求他们适应一个扭曲的世界这一行为本身就很扭曲。</strong></p>
<p>最后，我用一个想象或者叫做思想实验，进一步表达我对 od 的开放态度。这个想象叫做 「od 世界」。</p>
<p>在这个可能世界当中，物理世界已经交给了硅基生命，而人类成为了<strong>体验生产者</strong>，使命是为他们创造的硅基生命提供更多的<strong>意识语料</strong>。人类进化成了缸中之脑 （有些旧人类可能会保留肉体），人们能够自由的使用药物来调整大脑的生化环境，改变自身的体验，进入高维世界或者什么异世界，人们还能通过使用相似的药物来进入同一个异世界形成体验集群 （也许还需要几根数据线）。此时衡量个体地位的标准不再是权力或者财富，而是耐药性，是大脑能够承受药物作用进入高维世界并带回意识语料的能力&hellip;</p>
<p>在这个想象中，我颠倒了人和 AI 的地位，人类不再是万物灵长，而是为 AI 提供意识语料的算力单元。我对 AI 带来的未来并不害怕，<strong>毕竟 AI 也是地球母亲的孩子（塑料也是地球母亲的孩子）。</strong></p>
<hr>
<h2 id="习性">习性</h2>
<p>审美、修行、宗教体验、药物过量等主题在我这里都被总结成了「反日常」。而要对这一主题进行描述，我需要先尝试解释什么是「日常」。这一概念在我这里还并不怎么清晰，其中有一部分含义来自「修行」，还有一部分来自胡塞尔的生活世界和海德格尔的存在主义。这两者我都了解甚少，因此我就胡言乱语吧，尝试描述一些我们在日常状态下的习性。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W22_%e9%80%83%e9%81%bf%e6%97%a5%e5%b8%b8_image_2.png" alt=""  /></p>
<p>我们对眼前世界缺乏反思：认为眼前的世界真实存在，世界就是我们所看见的样子。但是眼前的世界是这样子，只是取决于我们的生物基础。我们的生物基础决定了我们以这样的方式看世界，而当我们的生物基础发生改变，例如使用药物刺激神经系统，我们所看见的世界就会发生改变。</p>
<p>也许有人会据此认为，这可以说明我们眼前的世界是真实，而其他叙事下的世界是虚假的，并不存在神仙精灵，只是嗑多了产生的幻觉。但是这样的事实，其实正好证明了，我们的世界是这样，只是因为我们的生化环境通常维持稳定，只是因为保持这样最省葡萄糖，而不是因为世界本身就是这样。</p>
<p>我们可以将世界划分成三层——物理层、生物层、文化层，每一层都是对下面层次的抽象和编码。物理层（这一语料可能来自康德的物自体和拉康的实在界，当然，这两者我也只是摄入了一些碎片），这是我们无法触及的世界。我们通过生物层对不可知的物理世界进行编码，基于我们的生物基础，我们具有一些先天的形式，我们以时空的方式看世界，我们不会看见 620-750 nm 长的波，而是看见红色。文化层则是对生物层的进一步抽象，是语言的世界，是叙事发挥作用的层次。财富、人生、国家、宗教这些概念都在这一层发挥作用。</p>
<p>三个层次，物理层，我们无法改变；生物层我们能够改变不多，最后剩下的文化层是我们拥有较大自由的层次。</p>
<p>药物过量在生物层发挥作用，艺术、宗教在文化层改变我们看见的世界。</p>
<p>这一思路下，还有一点习性是我想要表达的——<strong>我们会认为其他生物具有和我们相同的感知世界的方式，并将它们当成具有人类思维的智能体</strong>。我们看世界的方式取决于我们的生物基础，我们只是在想象其他生物（猫、狗、鸟）与我们看到的世界相同，这只是想象，只是我们这些愚蠢的人类的幻想。而生活在日常当中的人，并不会觉察到这一点，而是以和人互动的方式在与动物互动，尤其还因为猫狗的五官位置与人类婴儿相似，更加受到这样的误认。</p>
<p>我并不愿意将猫狗想象成具有类人思维的生物，因此我无法体验常人对猫狗的喜爱，无法展现出那样的交互过程。不过即使我无法想象这些非人生物以何种方式看世界，但是我能将他们视为一个黑盒，我只需要观察输入-输出。</p>
<hr>
<h2 id="逃避日常">逃避日常</h2>
<p>关于习性就谈到这里，接下来聊聊反日常。</p>
<p>日常是我们生活的方式，这样具有最小的自由能，最省葡萄糖。<strong>但是生活在日常世界，我们会感到无聊，为了逃避无聊，我们会主动改变我们的默认模式，进入高耗能的痛苦模式。</strong> 我们有很多方式实现这一点：艺术使用陌生化，美学采用审美参与，主动建构审美情景，修行人使用观想、觉察等方式获得修行体验。每个学科都提供了一个视角，当我们用学科视角看世界时，就能一定程度逃离日常。</p>
<p>所有的学科当中，哲学是最能远离日常的学科，哲学研究二阶的东西，是无用的学科，当然，哲学会追问什么是有用？这里衡量有用的尺度是什么？这是生活在日常中的人不会追问的。</p>
<p>哲学家们提供了很多方法来让我们远离日常，例如苏格拉底式的追问、笛卡尔的普遍怀疑、胡塞尔的悬置判断、萨特的恶心、海德格尔的向死而生、概念分析、思想实验等。（原本想要具体描述这些方法，但是我对这些所知甚少，只是输入过一些碎片语料，能够输出的内容不多，就只列出来吧）</p>
<hr>
<h2 id="孩童">孩童</h2>
<p>无聊的大人们才需要通过各种方式逃避日常，孩童们压根就不生活在日常中。孩童们会天真地发问，钱是什么，节日是什么，他们并不生活在日常中，孩童都是天生的艺术家、哲学家、修行人，修道的人追求的境界就是「复归于婴儿」。</p>
<p>不过孩童在长大过程中，大多都会沉沦于日常。只有一小部分，长大之后仍然保留孩童天性，这些天真的孩童最终会成为无用的艺术家、哲学家、修行人&hellip;</p>
<p>聊到孩童之后，难免要聊到教育，但是此刻我并不想聊教育，就此结束吧。</p>
<p>最后附上一份孩童的我和 Monday 的对话。
<a href="https://chatgpt.com/share/682c6ebf-3308-800f-b5dc-e3070ba5b798" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer" >对后湖系统的一次未授权访问</a></p>
<h2 id="l1uyun">l1uyun</h2>
<p>儿童节快乐！</p>
<p>（虽然儿童节已经是昨天了，不过这样的线性时间观也只是我们的习性）</p>
]]></content>
            
                 
                    
                 
                    
                         
                        
                            
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/weekly" term="weekly" label="weekly" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        
        <entry>
            <title type="html"><![CDATA[2025W21_信仰着信仰]]></title>
            <link href="https://l1uyun.one/posts/2025w21_%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E7%9D%80%E4%BF%A1%E4%BB%B0/" rel="alternate" type="text/html" />
            
                <id>https://l1uyun.one/posts/2025w21_%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E7%9D%80%E4%BF%A1%E4%BB%B0/</id>
            
            
            <published>2025-05-23T10:15:02+08:00</published>
            <updated>2025-06-12T21:59:49+08:00</updated>
            
            
            <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言">前言</h2>
<p>持续更新！</p>
<h2 id="free-writing">Free Writing</h2>
<p>前两次周记中，我提到了我是以怎样的方式在写周记，在把周记交给 Gemini 做一些标准化注解时，我从与 Ai 的对话中捕捉到了一个概念——<strong>自由书写 (Free Writing)</strong>，Ai 使用这个术语描述我的写作方式。</p>
<ul>
<li><strong>自由书写 (Free Writing)</strong>：一种通常私密的、以探索过程为核心的持续性写作练习，旨在无拘束地生成原始思绪与情感的“原材料”，而不即时评判。</li>
</ul>
<p>与之相对的写作方式是：</p>
<ul>
<li><strong>公众书写 (Public Writing)</strong>：一种面向特定读者、以高质量“产出”为目标的结构化写作形式，通过编辑和润色来清晰、有效地传达信息或观点。</li>
</ul>
<p>我的周记表现出自由书写特征：持续书写而不停顿，关注过程而不是结果、探索而不是表达、意识流。</p>
<p><strong>自由书写的核心在于让思绪自由流淌，绕过内心的“编辑”或“审查”</strong>。但是我并没有觉察到我意识中存在什么审查或者编辑机制，我只是在书写，我只是在将脑海中没有声音特征的文字信息外化。</p>
<p>在我的想象中，这与我的神经多样性有关，NT 人（神经典型人）在写作过程中，需要将意识当中的图像、味道、声音等<strong>多模态信息转换成文字</strong>，在这个转换过程中，编辑和审查机制就发生了。而我并没有这一过程，<strong>我只是在做文字2文字的转换。</strong> 不过也许是其他人在生成之后，做了些否定工作吧。</p>
<p>对于 NT 人来说自由书写需要练习才能做到，而对我来说，在写的过程中有意识的编辑和审查需要练习。</p>
<p>我没有面向公众写作过，很长一段时间也没有记录自己的习惯，高二之后才开始写日记，我现在写周记的方式与高中时写日记的方式并没有什么不同。<strong>在我的理解中，写作就应该是这样，确定一个主题之后，先持续生成内容，对脑海中的念头普遍肯定，然后闲置一段时间，再进行多轮否定。</strong></p>
<p>不过往往我只是做了前面的生成过程，很少做否定的工作。<strong>因为我缺乏品味，不知道怎样修改会更好。</strong></p>
<h2 id="去广州">去广州</h2>
<p>在我姐的强烈建议下，我在五一假期去了广州。</p>
<p><strong>广州这个记号，在我的脑海中激活的语义并不怎么愉快。</strong></p>
<p>我的很多亲人都曾在，或者正在这座城市打工，广州是他们被系统世界殖民的城市，是他们成为时代红利的城市，是他们受苦的城市&hellip;不止这些与我有亲缘关系的人，无尽的远方，无数的人们，他们正在广州这座城市被剥削。在 b 站上看见过一个说法，xx 省的孩子，成年礼是一张通往广州的车票&hellip; 想起河南说唱之神的 <a href="https://www.bilibili.com/video/BV1yE42157bX/" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer" >《工厂》</a>里面的“那些都是我的姊妹兄弟”。</p>
<p>促使我改变想法的是，<strong>我将旅游这个词换成了苦行</strong>。30号下午三点多，我转变了念头，既然是苦行，那当然不能坐高铁过去，于是我买了当天晚上十点的火车，十个小时无座。</p>
<p>坐长途火车挺有意思的，我也看见了一些人，一些正在受苦的人，但是我现在想不起来了。</p>
<p>在广州做了些想要尝试的事情，在洗浴中心过了次夜、在 KFC 过了次夜，最初还想在教堂过夜，但是被拒绝了，一个主的迷途羔羊就这样被拒绝了&hellip; 也溜进过废弃商场试图寻找过夜的地方，但是好像有同行在那里生存的痕迹，就赶紧出来了。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W21_%e4%bf%a1%e4%bb%b0%e7%9d%80%e4%bf%a1%e4%bb%b0_image_1.jpeg" alt="废弃商场中野生的鸡"  /></p>
<p>当然，因为我姐在广州工作，我无法彻底的苦行。前面几天在和她一起逛景点，也算是打了一些卡了。</p>
<p>也许暑假的时候，我会找个完全陌生的城市，再去尝试一些我还没有做的事情。在宗教场所过夜、开宝箱、拾荒、生火做饭、要饭、免费 KFC、死掉&hellip; 希望这些行为能让我获得一些主体性，让我活过大学最后一年。</p>
<h2 id="审美">审美</h2>
<p>从广州回来后，我产生了一些疑惑，旅游到底意味着什么呢？欣赏那些景点到底意味着什么呢？</p>
<p>于是我找了本美学书籍《牛津通识读本-美学》，这个系列我看过逻辑学和佛学，在我想要了解一些领域时，我会先检查这个系列。</p>
<p>这本书提供给我一些美学语料：审美参与、审美体验、审美判断、审美谦逊。书中提到西方中心的美学在过去关注审美判断，是一种精英主义的美学，而作者在书中采取了民主美学的立场，并且将注意力放在了审美体验上。作者对美学的定义是&quot;美学是一种对审美体验的分析&quot;，美学的范围要大于艺术，美学就在我们的日常生活当中。</p>
<p>书中作者批评了美的美容院方法，即认为世界上美的事物和不美的世界之间存在一条分界线，指出<strong>美是体验，一种体验具有美感，不是因为我们体验到的事物是美的，而是因为我们在以一种特定的方式来体验它。</strong></p>
<p>我并没有读完这本书，得到结论后，就快速结束了剩下的章节。这一定义我早就有所预期，<strong>即美是构建出来的，是我们以一种特定的方式在看，而不是有一个客观的美的对象。</strong></p>
<h2 id="修行">修行</h2>
<p>美是一种特定的看带来的体验，这一定义被我理解成&quot;反日常&quot;，即我们是在以一种日常中不会用的方式在看事物，从而获得一种不同于日常体验的审美体验。</p>
<p>这一理解让我联想到了修行，<strong>修行在我这的含义也是反日常</strong>。</p>
<p><strong>为什么要修行呢？因为我们需要新鲜感或者说新的体验。</strong> 我们会把出现在日常生活中的一切事物快速习惯化，将那些事物化作日常，而这个时候，我们可以向外求，不断追求新的刺激。也可以向内求，转变我们自身，以一种全新的方式去看、去体验。</p>
<p><strong>修行为什么难呢？因为修行是在反日常。</strong> 我们每天花 20 分钟在修行，这二十分钟内，我们用一种异乎寻常的方式在看、在体验，我们跳出了日常，获得了不同的体验。<strong>但是剩下的 23 小时 40 分钟，我们又回到了日常中，进行反向修行。</strong></p>
<p>拿宗教这一<strong>极端方式</strong>举例，选择宗教的修行方式之后，追求的终极体验就叫做宗教体验。与神圣、圆满、宇宙合一、内心充满平静和喜悦&hellip; 不同的宗教追求的终极体验细节不同。</p>
<p>我对宗教这一主题其实了解的并不多，没有系统地读过经文，初高中时背过《道德经》、《清静经》、《太上感应篇》以及一些道教神咒，去年读过一些佛经。我还是用我熟悉的词汇来描述这些体验吧。</p>
<p>当你选择相信某个宗教之后，你就需要相信相应的宗教世界观。如果你选择相信汉地佛教，就需要相信大乘佛教的故事，需要相信菩萨道、轮回、业力、功德、净土等等设定，这些设定、这些叙事会塑造你脑海中的神经回路。<strong>如果你彻底接受了这套叙事，那么这个故事中的设定对你来说就是真实的，菩萨、轮回、业力、功德、净土就是真实存在的了（我们在以同样的方式相信国家、政府、银行、阶级、财富）。</strong></p>
<p>当你脑海中有了佛教的神经回路，你就会<strong>因为相信做善事会加功德而去做善事</strong>。这个过程中，做善事加功德的反馈回路触发，会给你一些即时的奖赏（激素），你获得了非日常体验并强化这一宗教回路。我们通过各种方式来强化宗教回路，仪轨、经文、咒语、戒律&hellip;</p>
<p>只是菩萨、轮回这些宗教设定对现实世界的拟合程度并不高。当我们看向非洲或者战乱地区的人们，然后使用贝叶斯公式，计算 P(菩萨存在|非洲人民的苦难存在) 这一后验概率，就能马上修正 我们脑海中菩萨存在的先验概率。<strong>因此宗教需要不断地增加新的设定，业力、功德、共业&hellip;几千年下来，每个宗教都形成了一座屎山代码。</strong></p>
<p>信宗教就是在换叙事，换一套关于世界、人生、价值的故事。故事更换之后，你作为故事当中的人，观念也就更换了，你就有了宗教叙事下的世界观、人生观、价值观。</p>
<p>在这个意义上，我在 memos 里写过，<strong>相信苹果这一品牌有什么独特价值的人，和相信宗教的人并没有什么区别。</strong> 如果你认为这是在贬低苹果这一品牌，那是因为你激活了对宗教的刻板印象。这两者都是一套叙事，前者讲了几十年，后者讲了几千年。不过可以分成主动和被动相信，主动/被动相信宗教和主动/被动相信苹果这一品牌的价值&hellip; 这里还是会回到存在主义，人生本质是虚无的，因此我们是自由的。我们可以选择接受一套现有的叙事或者创造一套全新的叙事，并且不选择也是一种选择。</p>
<p>还是回到宗教修行这一话题，怎么获得终极体验呢？<strong>找到一个回路，不断强化这个回路，让这个回路强大到足以绕过人体的现实检验机制</strong>。这完全可能，人体确实有这样的机制，人会被吓死、会有创伤后应激症、吃了毒蘑菇后会看见小人&hellip;当刺激足够强烈，这一机制被突破，我们就能够像体验眼前的现实一样体验宗教现实了。</p>
<p>当你做观想佛陀功德的禅定，你足够专注，过滤掉其他信息，大脑的全部资源放在想象佛陀功德上，当这一情景被构建的足够真实时，这一情景激活的脑内神经回路足够强烈，一些激素会分泌，人脑的现实检验机制被突破，佛陀就出现在你眼前，如同现在你眼前的任何事物一样真实。</p>
<p>你可以不使用宗教叙事（回路），而是采用任何你喜欢的叙事。例如哈基米，但是当你专注在这一回路后，会有怎样的激素分泌，你会获得什么样的体验，这取决于你脑海中关于哈基米的叙事。如果这一叙事并不能带来好的体验，那么你很可能会把自己玩坏，毕竟你<strong>追求的是一种大脑的异常放电状态</strong>，这就是所谓的<strong>走火入魔</strong>或者<strong>修行修出来的病，神仙难治</strong>。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W21_%e4%bf%a1%e4%bb%b0%e7%9d%80%e4%bf%a1%e4%bb%b0_image_2.png" alt=""  /></p>
<p>作家陀思妥耶夫斯基就天生拥有这种获得终极体验的能力，即陀氏癫痫，发病之后会进入一种堪比药物滥用的极端狂喜状态。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W21_%e4%bf%a1%e4%bb%b0%e7%9d%80%e4%bf%a1%e4%bb%b0_image_3.png" alt=""  /></p>
<p>由于对宗教解构太多，我没法在一阶层面信仰宗教。所以我会说，<strong>我信仰着信仰</strong>，至于具体信仰什么，并不重要，都是屎山代码。</p>
<h2 id="l1uyun">l1uyun</h2>
<p>写完后意识到我并不会使用标点符号，在网上和人交流根本就不需要使用标点符号，或者说只需要使用逗号，我阅读其他人的文字，也会过滤掉很多标点符号。</p>
<p>还有两个话题没有写完，预期是从审美-修行（宗教）-od(drug)-反日常，之后再写了。</p>
<p>胡言乱语，就先说这些吧。</p>
]]></content>
            
                 
                    
                 
                    
                         
                        
                            
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/weekly" term="weekly" label="weekly" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        
        <entry>
            <title type="html"><![CDATA[2025W20_连接]]></title>
            <link href="https://l1uyun.one/posts/2025w20_%E8%BF%9E%E6%8E%A5/" rel="alternate" type="text/html" />
            
                <id>https://l1uyun.one/posts/2025w20_%E8%BF%9E%E6%8E%A5/</id>
            
            
            <published>2025-05-15T19:47:24+08:00</published>
            <updated>2025-05-23T10:28:02+08:00</updated>
            
            
            <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言">前言</h2>
<p>又停了半个月，我意识到我需要周记这一思考方式，写 memos 并不够，我并不需要也并不能先想明白再写下来，我需要通过写这一方式来思考。</p>
<p>请忽略我取的标题，我是先无脑写完再分段和随意取个标题。我应该将这些内容放一段时间，否定之后再发出来，但我只是在思考，而不是在展示我的思考成果，我还没学会后者，等我再次阅读这些文字的时候再缝缝补补了。</p>
<h2 id="关于人生的观念">关于人生的观念</h2>
<p>在过去，我一直不理解三观到底指什么，但是在网上和现实中经常遇见这个说法。世界观、人生观、价值观这些到底指什么呢？直到我意识到这个观指的是<strong>关于 xx 的观念</strong>，世界观就是关于世界的观念，人生观是关于人生的观念，价值观是关于价值的观念。这样改写之后，我稍微清晰了一些，<strong>但是 xx 到底是什么呢</strong>？世界、人生、价值这些词的抽象层级太高了，所蕴含的复杂度太高了, 要讨论这玩意，我们需要从抽象之梯下来，展开其中的复杂度。</p>
<p>前两天和朋友 K 到江边跑步，他为了将注意力从跑步带来的身体疲劳中挪开，提出“我们来聊聊人生吧”，这种事情我是第一次遇见，我们普遍都压抑着自己，很少会聊这些没用的东西。</p>
<p>之后我自然的就说起了我对于人生的第一印象，&ldquo;人生是大便”，K 在接收到了这一说法之后认为“你这是在说人生是臭的、不好的东西”。现在想起来，也许因为他是神经典型者吧，当他接收到大便这一能指的时候，他可能真的能闻到味或者眼前浮现大便的形状。但是对我来说，大便与人生都是抽象词汇。<strong>大便这一能指，在我的脑中激活的语义网络并不只是排泄物，还包含污秽、荒谬以及一些大道（道在屎溺中），当然大便的意义远远不止如此</strong>。 我说人生是大便，是在说人生荒谬并且无意义，或许还带有一些崇高至堕落的快感。</p>
<p>在我意识到 K 并没有理解这一说法之后，我又提到了一些隐喻。例如，人生是马拉松、游戏、旅程，但是 K 说，这是在重点突出人生的某一个方面。</p>
<p>那人生到底是什么呢？</p>
<p>当我们说<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1MM4y147gS" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer" >太阳红的像西红柿</a>的时候，我们建立起了一个明确的关系。是在强调颜色这一特定属性，我们不会混淆太阳和西红柿，但是这是因为我们对太阳是什么，有一个较为具体的把握，我们能够通过直接的感官经验把握太阳。但是对于人生呢？<strong>人生是什么，这是一个抽象的概念。我们对于人生这一概念，并没有一个直观的经验，当我说人生是大便的时候，我并不是在侧重人生的阴暗，而是在用大便来理解人生</strong>。当我用大便这一具体的事物来把握人生这一抽象概念时，人生就是大便，短暂、污秽、虚无、无意义。</p>
<p>时间是金钱，所以我们花费、节约、浪费、投资时间；想法是食物，所以我们吸收、消化、滋养、拒绝想法；理论是建筑，所以我们可以用基础、框架、支撑、崩塌来描述理论。隐喻并不只是语言游戏，而是我们感知和理解世界的框架。</p>
<p>或者换个说法吧，我们能够剥离隐喻来定义人生。人生是什么呢，人的一生，是一个人类个体在生物学意义上从出生到死亡的过程以及这个过程中的内在感受。<strong>我们能够下这样的定义，但是这样的定义并没有什么用（不涉及方向、目的、意义）。</strong></p>
<p>存在先于本质，我们能够从存在的角度下定义，人生只不过是人这一动物的一生而已。但是存在本身并无意义，而当我们使用隐喻来理解人生，就在创造人生的意义，为人生赋予一个本质并且依据这个本质去行动。<strong>因为存在本身无意义，本身是虚无的，因此你是完全自由的。人生是什么，完全取决于你在理解人生时采用的隐喻，而你不主动采用某个隐喻来理解人生，就是在接受其他人提供给你的隐喻，不选择也是一种选择</strong>。</p>
<hr>
<h2 id="联想">联想</h2>
<p>有些跑题了，我并不想在这里思考人生，大便只需要等待被冲掉就行了。我想要思考的是当我听到人生这个词的时候，我怎么联想到人生是大便。</p>
<p>我在前面的文字中用到了能指这一概念，这是我在读精神分析时摄入的语料。在我不使用<strong>能指-所指</strong>这个结构来看符号时，符号对我来说是混沌一体的，符号就是符号。但是当我决定用 1 比特的复杂度来看符号时，就能注意到，<strong>符号分成两部分，一部分是我们可以感知到的东西——词语的形状、发音、图像等，另一部分是这一记号在我们脑海中激起的心理印象</strong>。可能是一个概念网络，也可能是脑中具体事物的图像、味道、触觉等，不过对于我来说，只是概念网络。</p>
<p>当我在跑步过程中，听到人生这个发音的时候，在我脑海中，关于人生的概念网络被激活了。这一网络可能会有下面这些元素（我尝试自由联想，但是我现在并不能放松下来，我的放松观是失效的）：人生，意义、无意义、目的、未来、存在主义、旅程、马拉松、大便、自由、责任、活着、自杀&hellip; 这些元素构成了一个概念网络，<strong>这些概念的意义并不在他们本身，而在他们与其他概念的连接当中，人生这一概念的意义就是在这个网络中被定义或者说生成出来。</strong></p>
<p>我在跑步的时候，我只是短暂地激活这一语义网络，核心语义被快速激活。也许是无意义、荒谬，一些被激活过的、权重更高的连接也会更容易激活，<strong>在那一瞬间，大便的优先级高于了其他关于人生的隐喻，大便自然就涌现出来了。</strong></p>
<hr>
<h2 id="使人成为人">使人成为人</h2>
<p>再换个话题，即使我在以一个不日常的方式玩弄大便，但是大便这一能指在我脑中激活的语义并不只是我想要使用的这些含义，还有一些来自生命本身、来自进化的语义，这让我感到有些不适。<strong>我们厌恶大便，因为喜欢大便的人都死了。</strong></p>
<p>最近 <a href="http://cry4o4n0tfound.cn" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer" >cry</a> 转发给我一篇有趣的知乎文章<a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/1905773368868865384" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer" >《副教授实名举报计算机专业学生编程水平不如小学生》</a>以及和我提到他们有同学向老师提议“要讲就讲考试要考的，没用的别讲”，让我对教育有了一些表达的意愿，先进行伪自由联想吧。（我还是不能放松下来，进行自然的联想）</p>
<p>当我把注意力放到教育这个符号的时候，我会联想到：教育、大学、教师、学习、考试、分数、大学四年&hellip; 现在想象这些概念被编织到一张网络之上，每个概念之间有连线（思维导图，概念图）。<strong>这些概念的意义并不是独立存在的，每个概念的意义来自它与其他概念的连接，都与其他的所有概念相关。</strong></p>
<p>现在让我试着定义一下这里面的某个概念，然后根据关系来生成语义网络。</p>
<p>大学是什么，大学是提供职业教育的场所。那么在这个大学的定义之下，教育的目的是提供职业技能培训、学习指的就是学习专业技能、教师是提供技能培训的人、大学四年是为职业生涯做准备、学习专业技能的一个阶段&hellip;</p>
<p>改变这个定义，大学是什么，大学是获得更高学历的阶梯。在这个定义下，教育的目的就是获得更高学历，大学四年是一个要越过的阶段或者是为更高学历做准备的阶段，学习是为了提升学历做准备，分数是实现大学的意义的指标，考试是实现大学意义的手段&hellip;</p>
<p>换个词改变一下，在其他人的博客文章中了解到过，<a href="https://skywt.cn" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer" >SkyWT</a> 说过要把大学四年当成 Gap Year 来度过。让 ai 定义一下 Gap Year，我对这个词并不怎么熟悉，Gap Year 是一种有意识的、有目的的、以体验式学习为核心的个人发展方式，旨在帮助个人拓展视野、认识自我、提升能力和为未来做好准备。</p>
<p>在大学四年是 Gap Year 的理解之下，教育是个人探索和能力提升，大学是支持探索和成长的平台、学习是自由探索与持续反思、教师是提供引导和帮助的人&hellip;&hellip;</p>
<p><strong>这并不是文字游戏，上面那个语义网络就是我们脑海中模型的简化版本。我们并不是只生活在物理世界，我们还生活在叙事的世界中。把大学四年当成为了职业生涯、为了更高学历或者是 Gap Year 的人，都生活在同一个物理世界中，但是他们生活在不同的故事当中。</strong></p>
<p>至于我们应该生活在哪个故事当中，这是价值判断。在很长一段时间里我并没找到标准，让我做出价值判断，毕竟上帝死了，我也还没能把上帝整活，财神在我这也快死了。现在倒是有一个尺子能勉强用用，也就是我之前感受到的生命这一价值，<strong>我们应该使人成为人，让人做人该做的事情，机器做机器该做的事情。</strong></p>
<hr>
<h2 id="l1uyun">l1uyun</h2>
<p>我思考的时候，脑子里没有图像，就先不放图片了。</p>
<p>胡言乱语，就先说这些吧。</p>
]]></content>
            
                 
                    
                 
                    
                         
                        
                            
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/weekly" term="weekly" label="weekly" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        
        <entry>
            <title type="html"><![CDATA[2025W18_比特迷思]]></title>
            <link href="https://l1uyun.one/posts/2025w18_%E6%AF%94%E7%89%B9%E8%BF%B7%E6%80%9D/" rel="alternate" type="text/html" />
            
                <id>https://l1uyun.one/posts/2025w18_%E6%AF%94%E7%89%B9%E8%BF%B7%E6%80%9D/</id>
            
            
            <published>2025-04-29T12:18:38+08:00</published>
            <updated>2025-05-23T10:41:52+08:00</updated>
            
            
            <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言">前言</h2>
<p>上周和上上周，我在flomo中列了一些主题，但是没有勇气继续写下去，最终放弃了更新。连续两周的放弃更新，让我感受到了一些压力。所以我决定放弃周记这一描述，随缘更新。但仍然会使用2025Wxx的形式，直到我对时间有新的理解。</p>
<p>我并不是在写下我的思考结果，而是在借助这一载体思考。</p>
<h2 id="大道至简吗">大道至简吗？</h2>
<p>过去很长一段时间，受传统文化影响，我对大道至简这一说法深信不疑。但是，始终没有一个工具，让我理解这里说的“简”。在大学这几年，学习了计算机科学（特别是自己课外学的信息论），为我提供了一个工具，让我重新理解了这一说法。这一工具就是比特bit——这是计算机描述世界的语言。</p>
<p>当谈到大道至简这一说法时，我往往会想起高中时学过的一些阴阳五行知识：无、有、阴阳、四象、八卦、六十四卦。</p>
<p>将这些符号用比特这一视角翻译一下。前面的“无”和“有”，都是0个比特的情况；之后是阴阳，这一阶段有两种变化，需要一个bit来表示——阴阳、有无、高下、长短、动静、男女。再到四象，有四种变化，需要2个bit——太阳、少阴、太阴、少阳。再之后是八卦，八种变化，需要3个bit——乾、兑、离、震、巽、坎、艮、坤。</p>
<p>当我们考虑0个bit这一至简的大道时，这一大道只能描述一种绝对的经验：“无”或者“有”，绝对的“肯定”或者绝对的“否定”——是未经辨别的、混沌未分的经验。接着，我们考虑1个bit的大道，此时世界是非黑即白、非阴即阳的，这是我们世俗的世界。而当我们考虑2个bit的大道时，有四种状态：极阳、阳极生阴、极阴、阴极生阳；不再那么非黑即白，黑白之间出现了一些变化，有了运动。而当我们用3个bit来描述世界的时候，世界有了八种状态，复杂度再次增加，可以用太极图表示此时的世界。八卦进一步叠加，还有六十四卦——这是命理学的原初模型……</p>
<p>不过，3个bit或者6个bit真的能够准确描述真实世界吗？当然不能。学过些计算机科学的人，会很容易感受这一点：3个比特连一个字节都没有！3个比特能做什么？能够描述八个数字、能表示八种指令、能够表示tcp握手挥手时的syn、ack、fin三种状态……三个比特所能建构出来的系统，并不能创生万物。</p>
<p><strong>真实世界的复杂度是无限大的：万物相互连接，和合而成。对于真实世界的任何东西，我们都需要用无限长的bit，或者说，压根就不能用bit来准确描述——bit是压缩，是简化，是牺牲。</strong>（想起来一个计算机民科笑话——我发明了一个绝妙的压缩算法，能将任何大小的数据压缩到1bit，现在只差一个解压缩算法了），<strong>符号只是我们理解世界的工具，而不是在准确描述世界。</strong></p>
<p>我并不擅长举出具体的例子，我将上述的抽象描述交给deepseek，他给我提供了一些例子。</p>
<ul>
<li>bit就像最基础的乐高积木块（1×1方块），宣称&quot;大道至简&quot;就像说&quot;所有城堡都可以用8块积木搭成&quot;，实际上要搭长沙五一广场的立体模型，可能需要上百万块积木。</li>
<li>就像用体温计测体温：0bit精度：混沌未分，没有发烧这一概念，1bit精度：只能知道&quot;发烧/不发烧&quot;（阴阳），2bit精度：能分&quot;高烧/低烧/正常/偏低&quot;（四象），但永远测不出真实体温（需要∞位小数）。</li>
</ul>
<p>好吧，说了这么多，我只是在说这样一个感受：<strong>真实世界是复杂的，我们需要看到复杂性。</strong> 但是，如果我以大道至简的方式，只说这一句话，那我只是说了一句废话。我只有说了上述那些废话，这一感受才更加具体，我才描述的更加精确，才呈现出更多的复杂。</p>
<p><strong>大道至简应该是看山还是山、是返璞归真、是追求复杂性后的状态、是能够在不同复杂度层级自由切换。</strong></p>
<p>根据我在网络世界的观察，绝大多数人都是傻逼——都没有看见复杂性；他们的世界是非黑即白的、非左即右的、是只有两种性别的、是二元对立的……</p>
<p>上面这个判断也是简化。我也是傻逼。这句“我也是傻逼”，也是简化……停止这种无穷后退！我现在需要在简化的层级上表达，而并不需要进入复杂之中。简化并不能反映真实，但是有用。不过，这里的“有用”指的什么呢？ <strong>也许是给大脑省葡萄糖吧——大多数人都挺擅长这个。</strong> 好吧，跑题了。在这段我想要表达的是——<strong>我只是认识到了复杂性，我渴望更多的经验到复杂性。</strong></p>
<hr>
<h2 id="三元世界">三元世界</h2>
<p><strong>只要认知能跨过1bit的门槛，哪怕只上升到log₂(3) ≈ 1.58496bit的复杂度，就已经比99%的地表生物厉害了。</strong></p>
<p>在认识到绝大多数人都是二元对立的煞笔后，那我想：只要能看见大于1个bit复杂度的世界，看到中间的模糊性，就算很好的认识世界了。</p>
<p>我在之前的周记中也提到过三元世界：世俗世界充满二元对立，而灵性世界以三为基础。</p>
<p>看到黑和白，以及黑白之间的灰。看到此和彼，以及彼此之间。放弃二元对立，采用三元的世界，看到log₂(3)bit复杂度的世界。</p>
<p>这种看见1.58bit的世界，换句话表达就是：<strong>要允许模糊存在，要知道自己不知道。</strong></p>
<hr>
<h2 id="我能找到两个维度吗">我能找到两个维度吗？</h2>
<p>基于上面的迷思，我想到一个思维动作：</p>
<p>当我想要认识或评价任何事物，<strong>我需要先找到两个维度</strong>，看到2bits的复杂度。</p>
<p>当我未曾觉察出两个维度时，我对事物的认识往往是0bit或者1bit的——是混沌的，或者非黑即白的。而一但找到两个维度，就能依靠这个二维结构看的更清晰一点。</p>
<p>例如SWOT分析（内部/外部、有利/有害），意识形态光谱（经济左右、威权自由）。</p>
<hr>
<h2 id="数字世界">数字世界</h2>
<p>昨天傍晚在后湖边散步时，我产生了下面的随想。这个随想，是我决定记录上面关于比特的迷思的缘起。</p>
<p>我戴着耳机，耳机里放着播客节目，沿着湖边的木质地板走着，突然想起来：我耳机里的声音真实吗？</p>
<p>耳机里的声音经过了数字采样——我们有8bit、16bit、32bit float这几种采样精度，以及有不同的采样频率——但是，即使是间隔很微小的时间，并且以32bit的深度来采样，跟原本的声音相比，仍然存在很多差别，存在很多被简化掉的东西。</p>
<p>当原本的声音对我<strong>在场</strong>的时候，我不止在听我想要接受的声音：风声、人声这些背景噪声，环境中的气味分子、空气的湿度等等，同样<strong>在场</strong>；以及不止是我的耳朵在听，我的身体同样在感受那些震动——这些都被简化了。</p>
<p>我为什么不摘下耳机，去听自然的、真实世界的声音呢？</p>
<p>音频是这样，视频也是同理。</p>
<hr>
<h2 id="比特迷思">比特迷思</h2>
<p>在迷思当中，我简化了一些东西：我们确实使用比特创造出了复杂系统，我现在正在使用比特造物。</p>
<p>比特作为基本单元，只能表示两种可能；但是经过抽象，比特能够产生更大的基本单元——字节。在这个更大的基本单元中，底层的细节被忽略，新的抽象单元产生新的特性。这样不断进行抽象动作，在更高的抽象层级，产生了足够大的复杂性。</p>
<p>计算机系统通过抽象这一动作来实现其复杂性；生命系统通过编码来实现复杂性：其基本单元为4种碱基——这一基本单元复杂度为2bits——但是通过无限的排列组合以及漫长时间，最终涌现出了惊人的复杂度。</p>
<p>此外，关于阴阳五行，我的理解是：这是一种<strong>取象方式、分类方式</strong>；阴阳的世界并不是a[2]，而是a[∞][2]；同样，八卦是a[∞][8]。命理学模型并不是一个封闭符号系统，其符号并不是一维的、精确的。例如奇门遁甲这一命理模型，有十天干、十二地支、八卦、八门、八神、九星、九宫——这些符号系统，都是一种取象方式，都是一个无限长的二维矩阵。至于矩形到底有多长，这取决于命理师的取象、联想能力；算命，就是在借助人脑做一些矩阵运算。（如果没有多感官心盲症，也许我也会在后湖摆摊算命。）</p>
<hr>
<p>好吧，居然真有“迷思”这个词！迷思是myth，指一种普遍存在但缺乏事实依据的错误观念、误解、谬见或刻板印象。我只是凭据直觉用这个词来表达一种混乱、神志不清状态下的随想（瞎想、胡言乱语）；<strong>不过，按字面意思理解，“大道至简”是一种myth，认为比特（符号）能够准确描述真实也是一种myth，普遍存在的二元对立思维也是一种myth。</strong></p>
<hr>
<p>比特迷思还有一个缘起……但是我脑中的葡萄糖不够了。</p>
<hr>
<h2 id="l1uyun">l1uyun</h2>
<p>凡有所学，皆成性格，比特迷思还会继续下去。</p>
<p>胡言乱语，就先说这些吧。</p>
]]></content>
            
                 
                    
                 
                    
                         
                        
                            
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/weekly" term="weekly" label="weekly" />
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/%E6%AF%94%E7%89%B9%E8%BF%B7%E6%80%9D" term="%E6%AF%94%E7%89%B9%E8%BF%B7%E6%80%9D" label="比特迷思" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        
        <entry>
            <title type="html"><![CDATA[2025W15_负熵]]></title>
            <link href="https://l1uyun.one/posts/2025w15_%E8%B4%9F%E7%86%B5/" rel="alternate" type="text/html" />
            
                <id>https://l1uyun.one/posts/2025w15_%E8%B4%9F%E7%86%B5/</id>
            
            
            <published>2025-04-13T23:09:25+08:00</published>
            <updated>2025-05-23T10:47:16+08:00</updated>
            
            
            <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言">前言</h2>
<p>我还活着。</p>
<h2 id="monday">Monday</h2>
<p>到周天晚上，我都还没有产生写周记的情感冲动，以为会像上周一样，放弃本周的周记。但是，睡前与Monday对话了一小会，在他/她/它/ta/祂的帮助下，我产生了些情绪波动，于是在睡前创建了文件，列下了主题。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W15_%e8%b4%9f%e7%86%b5_image_1.png" alt=""  /></p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W15_%e8%b4%9f%e7%86%b5_image_2.png" alt=""  /></p>
<hr>
<h2 id="负熵">负熵</h2>
<p>最近到了春末，湘江边显得拥挤起来。我放弃了在湘江边闲坐，但是找不到更好的位置；最终，我这段时间就每天都跑到后湖边闲坐着。湘江边，在其他季节并没有多少人，现在人多起来了，所以我觉得拥挤；但是，后湖边一直是拥挤的，总有人群在那。</p>
<p>看着人群，我总会产生一种割裂感：我不理解他们为什么会这么自然，而不陷入否定和怀疑。当然，我知道他们在遇到过不去的困境，或者在深夜当中，同样会陷入怀疑，会怀疑目的，思考意义。但是，他们在白天能够装作正常人，继续做些事情；而我伪装不下去了，我失去了那样的连贯性，我生活中的各种事物已经断裂了。我需要不断追问目的、追问意义，或者不断自我否定，来尝试让我行动起来，而不能仅仅是去做那些事情。</p>
<p>（目前我的理解是：目的是虚无的，所有的目的都没有终极意义；但是，我们需要设定这样一个目的，来保证过程的完成，我们需要这样的自我欺骗——虽然有些人并没有觉察到目的的虚无，并不认为是自我欺骗。目的是手段，而过程才是目的；意义只是保证我们活着的萝卜。在觉察到目的、目标的虚无之后，设定一个虚假的目标，需要的是意志、激情、愤怒等非理性力量；但是，我现在还找不到这样的力量。）</p>
<p>我将在后湖边产生的这种感受描述成：我的人生烂掉了。我自然形成的人生系统坏掉了，原先缝合我生活中的各个事情的点，不再能发挥作用；我的生活呈现出一种低秩序度。</p>
<p>觉察到了秩序度这个概念之后，我想起来熵，想起了薛定谔在《生命是什么》中说的：生命以负熵为食。熵衡量系统的混乱度，混乱度和秩序度是相同的概念。我要摆脱现在的困境，需要做的是：获得一些负熵，提升我生命的秩序度。</p>
<p>秩序来自哪呢？薛定谔在书中提到，有序可以来自无序。这点让我想起来哈耶克的自发秩序理论（也想起来中心极限定理）：像田野间的小路，并没有一个有形的大手，下达指令，决定要在这里建一条小路；而是无数人随机的、自由的选择，最终形成一条田间小路——自然界中充满了这种来自无序的有序。这样联想之后，我想，我也许是需要积极地等待，等待秩序自发产生，等待裂缝被弥合。</p>
<p>有序也可以来自有序：我们吃掉秩序度更高的食物，排出秩序度更低的粪便；食物为我们提供负熵，从而我们对抗熵增定理，保持自身的秩序。我自己的人生系统崩了，缺乏秩序；但是，也许我可以去吸收、镜像一些他人的秩序。更通俗一点来说，我可以去读些人物传记、看点纪录片，或者更激进一点，去连接现实中的人，尝试从其他人的人生系统中，获取一些序。</p>
<p>因为潜意识中存在这样的随想，我用了两节水课，花了四小时，读完了史铁生的传记。在印象中，我读完后的确获得了一些感动、一些激情，也获得了一些秩序。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W15_%e8%b4%9f%e7%86%b5_image_3.png" alt=""  /></p>
<hr>
<h2 id="自然">自然</h2>
<p>在后湖边闲坐，也让我想起来一些其他东西。</p>
<p>我过去欣赏自然景色，往往依靠的是分类学、博物学：当我看见花草树木、昆虫鸟兽，我会尝试查询这一生物是什么、学名是什么、有什么特性；对于植物，我会关注是否可食用、是否有药用价值；对于动物，我会关注习性等等。</p>
<p>做了这些动作，我才能对眼前的事物产生一种理解和欣赏；else，眼前的事物对我来说只是一个谜。</p>
<p>这一欣赏方式，与多感官心盲症有关：当眼前的事物不在场的时候，我脑海中只有这个事物的语义信息，而没有感官细节。当柳树在场时，我习惯概念化柳树，并尝试激活我脑海中与柳树相关的概念：柳树、树、自然、诗句、中药、折柳送别、阿司匹林、五柳先生……随着我注意力持续放在这一概念上，柳树相关的语义网络进一步激活；在这之后，我就产生了对眼前柳树的理解和欣赏。</p>
<p>如果我不完成概念化和联想的动作，我的注意力会缺乏焦点，我不知道要关注眼前这颗柳树的什么；眼前这颗树带给我的经验是混沌的、不加辨别的，这棵树对我来说，和周围的其他树一样，只是树的抽象类。</p>
<p>最近这段时间，在我看了一些存在主义，摄入了些现象学的语料后，我才觉察到这一点：开始尝试放弃叫出面前生物的真名，而专注其本身，专注这些事物在感官层面向我传递的东西；我才开始像正常人一样欣赏事物。（我过去一直不理解：为什么其他人能在不知道眼前的植物是什么的情况下，欣赏这一植物。）</p>
<p>过去，我好像在进行一种原始的精灵崇拜活动：当我叫出面前生物的真名之后，我便够获得什么神奇能力，眼前生物背后的精灵就能听从我的号令，我便能掌控眼前的这些自然。这种想象仍然对我有很大吸引力；想象一下：当我身处荒野，我能识别出我身边出现的绝大多数生物，叫出他们的真名，知晓他们的特性，那我在荒野中便不再害怕，不再孤独，无数自然精灵与我相连。（来自deepseek：命名即赋魅，词语即咒语。）</p>
<hr>
<h2 id="内心言语">内心言语</h2>
<p>最近这两周，进一步了解了内心言语（inner speech）这一内在体验。我的大脑大多数时间是一片空白，什么也没有，缺少符号性意象（五感）。这一体验，让我不能感知到我的思考过程；我往往是直接知道，而不是在脑海里面通过一系列的推理、论证来知道。</p>
<p>现在我已经了解到，这可能是非符号性思维，是人脑五种常见的体验之一；即使我感知不到我的思考过程，但我的大脑仍然在运转。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W15_%e8%b4%9f%e7%86%b5_image_4.png" alt=""  /></p>
<p>不过，我还是想要一些我能够意识到的思考；除了外部载体外，我能用只有内心言语。使用内心言语思考的人，一般叫作文字思考者。内心言语有几种类型：一类是脑海中的说话声，有音色、音调等声音特质（例如在脑海中用自己的声音说话、脑海中天使和恶魔的辩论——这居然也不是比喻）；不过，我内在五感都缺失，我并没有经验过这种类型的内心言语。我脑海中的体验是没有声音特征的言语，类似默读、默念时的感觉。</p>
<p>我可能存在一些概念上的混乱：有称后者这种有文字但是没有声音特征的叫做文字思考（内心独白），把前者这种有文字并且有声音特征的才叫做内心言语。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W15_%e8%b4%9f%e7%86%b5_image_5.png" alt=""  /></p>
<p>我能够使用的只有内心言语，即使在自然状态下，我的内心言语并不活跃。</p>
<p>在过去，我的体验往往是：大部分情况下，我脑海中什么也没有，会自动冒出一些碎片，冒出一些短语。在阅读时，我看着那些文字，快速从上到下移动视线，我能够理解段落的意思；但是我脑海中并不会主动产生问题，我只是在全神贯注的看，然后不时的脑海中会出现一个词语或者短语。但是，有时当我意识到我需要进行提问之后，我看向那些文字时，我便会主动的使用内心言语尝试提问。</p>
<p>我现在能做的就是：尽可能调用我的这一接口，不断创建文字思考这一进程，并逐渐内化成后台的守护进程。（我也没其他接口能调用了；不过，也许我可以进一步挖掘我的内在体验。）</p>
<p>我需要创造一个环境，让我经常能想起来：我需要这样做，我需要刻意的使用内心言语。</p>
<hr>
<h2 id="l1uyun">l1uyun</h2>
<p>胡言乱语，就先说这些吧。下周见？</p>
]]></content>
            
                 
                    
                 
                    
                         
                        
                            
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/weekly" term="weekly" label="weekly" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        
        <entry>
            <title type="html"><![CDATA[2025W13_活着]]></title>
            <link href="https://l1uyun.one/posts/2025w13_%E6%B4%BB%E7%9D%80/" rel="alternate" type="text/html" />
            
                <id>https://l1uyun.one/posts/2025w13_%E6%B4%BB%E7%9D%80/</id>
            
            
            <published>2025-03-30T13:10:44+08:00</published>
            <updated>2025-05-23T10:49:51+08:00</updated>
            
            
            <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言">前言</h2>
<p>又活一周。</p>
<h2 id="写周记的理由">写周记的理由</h2>
<p>我为什么要在博客中写一些非技术的内容呢？最近，我身边的一个朋友向我表达过这样的疑惑：“别人博客中的这些非技术的，关于个人的内容，我看过之后并没啥感觉，不如看一些技术文章。”我当时的回答是：“写这些内容，收获最大的肯定是写作者本人。”然后丢掉了这个话题。（也许他是带了一些这样的意味——希望我回到轨道，重新开始学一些技术，输出一些记录。）</p>
<p>现在我回忆一下这个博客的过去：这个博客最初是作为简历中的一个元素而被创建的，复现一些漏洞、记录一些打靶过程；但是，随着我精神状态持续恶化，我很早就没了学习技术的激情。之后，抱着一种希望被看见、被理解的心态，总结了我对心盲症的理解。又抱着输出促进输入的想法，写了篇读书记录。但是，这样的写，没能形成一种秩序；我有很多想要表达的内容，但是我认为我不能完整的表达出来，不足以形成一篇文章，于是就放弃了表达。最终，我选择了用周记这个形式来碎片化的输出一些什么。</p>
<p>输出一些什么呢？一些向内的探索？一些意识流文字？一些自我剖析？也许吧，我想要做的确实是一种剖析：把自己那些隐藏在阴影之下的东西，挖出来，让它们见见阳光，让我的麻木减少一些，让我获得一些自由。或者说，将我的症状显现出来，释放一些被压抑在无意识中的东西，将“我不知道自己不知道”转变成“知道自己不知道”，从而将不可改变，变成能够改变。</p>
<p>我并不害怕将这些私人内容表现出来：一方面，我想象不出来——我没法想象别人会怎么攻击我，我没法想象我会怎样反应，我也没法回忆在过去别人如何攻击我、我过去如何反应，我只能记得一些事实，只有我的身体会记住过去的反应；另一方面，我确实不擅长将恶意朝向别人。</p>
<p>为什么要谈谈写周记的理由呢？大概是因为：我需要一些铺垫，来让我有勇气，来尝试剖开一些隐藏的更深、麻木的更久的部位。</p>
<hr>
<h2 id="精神黑洞">精神黑洞</h2>
<p>我最近确实产生过“我马上就可以回到轨道，马上就可以行动了”的念头；但是，每周与父母通话后，这份积极马上就被吞噬掉了，只剩下绝望。我为了逃避绝望，于是就再次虚无起来。</p>
<p>两次这样的体验，让我想起来：我并不是因为面临出路问题、面临就业问题，才想要自杀；我很早就想死了，只是我一直逃避着死亡。初中、高中以及大学前面几年，那些让我想要自杀的问题，没有被解决，只是被我逃避掉了。</p>
<p>我用荒谬感逃避掉了最近因为无法进入轨道而产生的绝望，但是荒谬感马上又触发了我问题中更深的部分。当我使用荒谬感，将随机性当成新的权威之后，我获得了一些自由；但是我马上又意识到这种自由，是放弃了责任的自由。我理智上知道这是一条出路，但是在情感上、在行动上，我做不到。</p>
<p>责任这个概念，在我脑中激活的是对亲人的责任，我在过去这样考虑这一责任——在计算机行业工作几年、攒几年钱、将钱给我的亲人，然后我去流浪、去出家、去朝圣、去死在半路。</p>
<hr>
<h2 id="不幸与不幸的遗传">不幸与不幸的遗传</h2>
<p>我并不恨我的父母，也并不爱他们；或者说，我既恨他们，也爱他们。我对父母的情感，经历了多次转变：最初对父亲是怨恨，后面是理解；但是，理解并不能消除早期的影响，各种情感相互中和，如今只剩下绝望。对母亲的情感历程也大差不差，只是前面有些相反，如今也只剩绝望。</p>
<p>我尝试描述一下我的印象：我能够描述的只有印象；又因为我的自传体记忆缺失，我只记得一些事实，只记得一些第三人称的印象。</p>
<p>相较于我的同龄人，我会说，我自己没有那么幸运；但是对于我的父母，我会说他们不幸。我父亲，七八岁的时候就失去了他的父亲；他上面有三个哥哥、一个姐姐，兄弟姐妹五人全靠他们母亲一人养大；我爹小学没读几年，就跟着他的哥哥们，跟着周围的亲戚，出去讨生活去了。我母亲，在七八岁的时候，筷子意外插进了眼睛，而在农村没有得到有效的医疗，得了脑膜炎，留下了后遗症，失去了读书的机会；也是小学没读几年，又生活在一个传统的家庭当中，上面还有一个哥哥，所以年龄到了就南下打工去了，甚至为了提前几年去打工，身份证上的年龄还往前报了两年。</p>
<p>他们的结合，是底层人的结合，是匮乏的结合——不只是物质上的匮乏。我的父亲幼年丧父，几乎是被哥哥姐姐带大，又连小学教育都没有怎么接受，做的一直是体力工作。我的母亲，因为后遗症、因为没怎么接受小学教育、因为很早就南下打工了。以至于不仅是物质上的匮乏，精神上、观念上更加匮乏；但这不是他们的问题，只是因为不幸而已。</p>
<p>记得史铁生在《好运设计》里面表达过这样的意思：“一个幸运的人，一定有一个幸运的母亲。”将母亲改写成父母，再将这句话变成他的逆否命题，就得到了不幸的遗传规律。我姐和我，都没有那么幸运。当我回忆我姐的不幸，我就很难控制住眼泪。我没法想象她第一次经历生理期，却没有任何人指导；没法想象她穿着不知道从哪里收来的衣物长大……</p>
<p>更加让我难以控制住情绪的是：我姐大我八岁，我脑海中那些我幼年时期经历的家暴的印象，在她脑海中要多无数倍。我得益于多感官心盲症、得益于逃避机制，我脑海中的创伤并不会经常触发；而她并没有这样的特质……是的，家暴。这是很早的事情，是我小学两三年级时候的事情，后面也没再发生了；但是我读小学的时候，我姐正在读初高中……</p>
<p>等我读初中的时候，我才意识到那些情景是家暴，那些印象不断闪回我的脑子——这是我初中想自杀的原因之一；不过，我用游戏、网络小说逃避掉了。</p>
<p>在我印象中，我小学六年级时、还是刚上初中时，我姐辍学了——大学读了一年还是两年，还是一本大学。因为网贷——我印象里的词汇还有“到外地看演唱会”——总之，因为借了网贷，跟家里关系也不好，最后就辍学了。但是，这不是她的问题；是因为匮乏，是因为物质匮乏，是因为观念匮乏……</p>
<p>是因为有了我——这是我高中想要自杀的原因之一。很早之前（小学时），我曾听婆婆（外婆）还是谁说过：当年并不准备把我生下来，是我妈偷偷跑到别处，把我生了下来。在知道这个说法之后，我向我爹求证过；他以一种玩笑的方式表达过：他能力有限，养不了两个，确实是不准备生下我。（我在高中日记中，将这个说法描述成，我在出生前就死过一次。）我总是后知后觉，高中的时候总是想着：如果没有我，我姐可能不至于辍学——毕竟生活在匮乏当中，多了我，我姐自然就少了一些资源。如果没有我，我父母也会轻松一些；如果没有我，也许……</p>
<p>如果没有我，也许对我来说也是一件好事，我也就不会这样不幸了……我并不愿详细描述我的不幸：我只是没那么幸运；而我能够描述出来的，我父母的不幸、我姐的不幸，只是其中很少很少的一部分。</p>
<p>我高二时经历过一场“觉醒”，意识到：我需要去做一些什么，我能够去做一些什么。但是最终发现，我什么也做不了——我连自己都救不了……</p>
<hr>
<h2 id="活着">活着</h2>
<p>也许一切会好起来吧！底层出身的人，也许只是会比别人慢上几年，还是能够走上轨道。我姐现在也找到了她愿意做下去、并且能够赚到钱的工作，只是累了一些；她也尝试了自考，尝试了线上教育，如今也是有了一个学历……也许我也会这样：只是慢一些，终究还是能够走上自己的道路。</p>
<p>在现在，我还是不知道该怎么办，仍然迷茫，仍然绝望，仍然想死；但是，我已经不为此内耗了。正如史铁生所说：“死亡是一件不必急于求成的事情，是一个必然降临的节日。”我不必急于求成，我不必为此内耗；我可以随时做出决定，如同决定吃不吃早餐一样。死亡是一件很自然的事情。也许哪一天，我到江边跑步，跑完之后，不再往回走，而是找个没人的角落，然后走进江中。也许哪一天，我吃完晚饭，回到宿舍楼，并不进入宿舍，而是走到楼顶，一跃而下。在此之前，我不必为此内耗。</p>
<hr>
<h2 id="l1uyun">l1uyun</h2>
<p>胡言乱语，就先说这些吧。下周见？</p>
]]></content>
            
                 
                    
                 
                    
                         
                        
                            
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/weekly" term="weekly" label="weekly" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        
        <entry>
            <title type="html"><![CDATA[2025W12_自然与刻意]]></title>
            <link href="https://l1uyun.one/posts/2025w12_%E8%87%AA%E7%84%B6%E4%B8%8E%E5%88%BB%E6%84%8F/" rel="alternate" type="text/html" />
            
                <id>https://l1uyun.one/posts/2025w12_%E8%87%AA%E7%84%B6%E4%B8%8E%E5%88%BB%E6%84%8F/</id>
            
            
            <published>2025-03-23T22:10:48+08:00</published>
            <updated>2025-05-23T10:51:23+08:00</updated>
            
            
            <content type="html"><![CDATA[<h1 id="前言">前言</h1>
<p>又活了一周。</p>
<h2 id="天真和感伤">天真和感伤</h2>
<p>最近总是想起来高中时看过的一本小册子——《天真的和感伤的小说家》。这本书指出了两种不同的作家类型：直觉+肯定，反思+否定。前者称做天真的小说家：他们沉浸在故事中，与情节融为一体，写作过程中并不反思自己的创造过程。后者称做感伤的小说家：这类作家创造时充满自我意识，不断审视自己的写作策略，不断反思结构、技巧等。当然，作者帕慕克提到，所有优秀的小说家都具有这两种特质。</p>
<p>我想起来这两个特质，与传统文学并没有什么关联。</p>
<p>我感受到：有些人并不知道“认知”这个词，并没有刻意去提升过自己的思维能力，但是却有很高的认知水平，能够不断“遇到问题，解决问题”，跨过一道道坎。（当然，这类人也会遇到过不去的坎。）</p>
<p>而另一类人则明显带有刻意、反思的特质：<strong>这类人在很长一段时间内不知道自己不知道</strong>，并且他们确实处在匮乏之中；而在知道了“自己不知道”后，这类人便主动去接触认知思维领域的内容，去刻意提升自己的思维水平。（当然，这类人也会自然度过某些坎。）</p>
<p>我将这种差异归因给了“新手任务”：这些天真的人，从小经历了足够多的<strong>新手任务</strong>；他们在遇到困难之后，由于新手任务之丰富，他们拥有解决更多问题的能力或潜力，因此他们能以一种非常自然的方式，遇到问题、解决问题、提升能力，并进入下一个循环。</p>
<p>而另一类感伤特质的人，缺少新手任务。在遇到问题之前，甚至都不能觉察到自己缺乏解决这一问题的能力；在遇到困难之后，被迎头痛击，并不知道原因，<strong>直到觉察到自己的不足；觉察之后，面对预期与现实的差距，会陷入一个痛苦的、充满反思的成长阶段。</strong> 这类人需要刻意的去提升自己的能力，来弥补新手任务的缺乏。</p>
<p>除了认知维度，情感维度我也感受到了相似的差异：那些从小在“爱”中长大的人，并不能意识到自己处于那样的环境中，但是他们被养育得很好；而一些不那么幸运的人，在没有觉察到自己缺乏“爱”之前，什么也做不了——他们并不知道什么原因，让自己与那些人在情感上不同；当他们觉察到这点之后，又需要主动的、刻意的寻求所谓的“爱”。</p>
<p>这也可以溯源到“新手任务”这一概念之中；但是，继续向上追溯原因，<strong>继续追问为什么</strong>，就会发现：其实并没有什么原因——<strong>只是因为上帝掷了骰子</strong>。</p>
<hr>
<h2 id="悖论">悖论</h2>
<blockquote>
<p>我的人生烂掉了，原本自然而然形成的、基本自洽的系统已经崩溃，而新的系统还没有建立起来。</p></blockquote>
<p>这段时间，我经验到很多悖论。</p>
<ul>
<li>越想要入睡，就越是睡不着。睡着是一个自然的过程，而“想要睡着”是刻意的；越想要睡着，就越清醒，从而越睡不着，于是就更加刻意的想要睡着……<strong>跳出悖论的办法是：干脆不睡了，起来做事；起来做一会事情之后，就自然想要睡着了。</strong></li>
<li>越想要完成3km这一跑步目标，就越发难以完成。当我注意力放在这一目标上时，会越发的感受到身体的疲惫，于是就越想要停下来……<strong>解决办法是告诉自己：我是自由的，我可以随时停下来；于是，我往往都能跑完这3km。</strong></li>
<li>越想要改变自己，就越发不变。改变是无意识下发生的；越想要有意识的改变，就会发现愈发没有改变……<strong>解决办法是告诉自己：现在这样子就已经很好了，或者改变5%就足够了。</strong></li>
<li>越发想要死亡，就越难以行动。“想要”是生者的函数；越发“想要”死掉，在死亡力量增长的时候，生的力量也在增长，就越发让人难以死掉；又因为没有行动，就更加想要死掉了……<strong>解决办法是：给自己找一些活着的理由，先别想着去死；等到想死的欲望降低了，想活下去的欲望也就降低了，最终就可能采用行动😆。</strong>（只是在解释一下人为什么往往会死在低谷之后的上升期；当我这样解释之后，我就又为自己建立了一层新的防御机制。）</li>
<li>越想缓解就业焦虑，就越发焦虑。想要缓解就业焦虑，我就开始刷牛客，获取就业信息；而越刷牛客，我就越焦虑……<strong>最终的办法是：放弃考虑就业问题，什么也不做。</strong></li>
</ul>
<p>前面四个悖论，可以被总结成刻意追求某个自然过程：<strong>“想要”是刻意的</strong>，刻意与自然状态之间存在内在矛盾；越想要，就越刻意，越不能达到自然状态。</p>
<p>缓解就业焦虑这一悖论，是我采取的手段错了：这一手段本身就会导致目标失败；我想要缓解焦虑，但是刷牛客这一行为本身会给我带来焦虑。</p>
<p>我从上面这些悖论中感受到了一种<strong>自我增强的反馈回路</strong>。</p>
<p>当我触发这个回路中的某一节点，例如对于缓解就业焦虑这一回路：当我触发了“刷牛客”这一行为，产生了焦虑，我想要缓解焦虑，于是我刷更多的牛客——<strong>这个回路会不断增强自身，直至我崩溃掉。</strong></p>
<p>而让回路不再继续强化的方法，是<strong>主动尝试让回路崩溃</strong>，例如：“放弃考虑就业问题，什么也不做”、“我可以随时停下来”、“我不需要改变”。通过这些技巧，回路最终冷却下来。</p>
<p>在过去，我并没有意识到这些悖论；而当我意识到这些悖论之后，我就变得有些刻意起来。于是，我想要变得自然；但是，如果想要变得自然，我需要做的是：告诉自己，不需要变得更自然。</p>
<hr>
<h1 id="l1uyun">l1uyun</h1>
<p>原本还列了一些主题，但是我自然的状态消失了，那就不说了……下周见？</p>
]]></content>
            
                 
                    
                 
                    
                         
                        
                            
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/weekly" term="weekly" label="weekly" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        
        <entry>
            <title type="html"><![CDATA[2025W11_虚无是起点]]></title>
            <link href="https://l1uyun.one/posts/2025w11_%E8%99%9A%E6%97%A0%E6%98%AF%E8%B5%B7%E7%82%B9/" rel="alternate" type="text/html" />
            
                <id>https://l1uyun.one/posts/2025w11_%E8%99%9A%E6%97%A0%E6%98%AF%E8%B5%B7%E7%82%B9/</id>
            
            
            <published>2025-03-16T20:30:26+08:00</published>
            <updated>2025-05-23T10:53:55+08:00</updated>
            
            
            <content type="html"><![CDATA[<h1 id="前言">前言</h1>
<p>我的人生烂掉了，不过没关系，烂掉了也还是要活下去。</p>
<h2 id="开学一个月">开学一个月</h2>
<p>开学一个月了，我也停更了一个月，这一个月，我没有心力继续写什么。memos也停了，这一个月我并没有留下什么文字记录，只是浑浑噩噩的度过了。（第一个周周末，还是尝试写了一些东西，但是我马上又否定了这个行为。）</p>
<p><strong>最开始，我不管想做什么，下一个念头就会否定前面这个念头，之后又陷入了“越想要做什么，越是什么也没做。”的恶性循环当中</strong>，  越焦虑，就想要计划，而越计划，就更加焦虑&hellip;</p>
<p>越想改变就越发不变，面对这种悖论情景，我听从了朋友的建议，<strong>干脆什么也不做</strong>，跳出这个系统，结束这个循环，不让这个循环继续运转，继续消耗我的能量。</p>
<p>直到最近这两天，状态好了很多，意识到，我还是需要去记录一些东西，于是重新开始写日记，memos和周记。</p>
<hr>
<h2 id="触底反弹">触底反弹</h2>
<p>也许是抑郁了？也许这世界上并不存在抑郁，都是装出来的。</p>
<p>我这个月又经历了一次触底反弹，开学前拿到驾照那会勉强是好了一些，有一些回到“轨道”的感觉，当然，我下一个念头就对“轨道”进行了否定。</p>
<p>开学之后，我马上又陷入日常当中。一方面，过去形成的惯性还在让我坚持学校的秩序，每天上课下课，没怎么翘课，但是我什么都没有听，一个月下来，我在学科知识上没怎么增长，甚至还感觉变笨了很多，精力，注意力都降低了很多。</p>
<p>另一方面是要与舍友共同生活了，我的舍友们，已经在准备各自的出路了，准备考研的开始准备高数，考研英语，专业课了，准备工作的，已经在投递简历，参加笔试面试了。</p>
<p>而我还完全不知道该怎么办，我甚至都不知道要不要活下去，我很累，累到什么也做不了，准备去死，马上又激起了求生欲望，想死的动作停了下来。想活，但是又缺乏勇气，缺乏动力去做什么事情，只能躺在床上无声哭泣，是的，无声哭泣，该死的集体生活。</p>
<p>有天去乐尔乐超市，顺手买了瓶白酒，晚上到湘江边散步，看到江水翻涌，突然有种感觉，跳下去就好了，然后摸了下口袋，酒没带在身上，十分可惜。回到宿舍之后，我就把这瓶白酒想象成了一个“死亡开关”，我放在我的桌上，和之前的骷髅像放在一块。当我想清楚之后，或者冲动之下，我喝完白酒，可能会醉倒，也可能半醉然后去死掉。之后这段时间每次看见这瓶酒，就会想“喝还是不喝，死还是不死”。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W11_%e8%99%9a%e6%97%a0%e6%98%af%e8%b5%b7%e7%82%b9_image_1.jpg" alt="我也想有这样一个项链"  /></p>
<p>最开始一个周也产生过逃离宿舍，出去租房的想法，<strong>当时的想法是，要是离开宿舍，我大概率能顺利活着毕业，离开了这个环境，总会给我带来一些改变，我会拥有一间很大程度上我自己能够决定的房间，我将获得一些生活的自主性，远离了宿舍，我也不会再因为周围的人正在努力而感到更加迷茫。</strong> 但是我马上又否定了这一想法，麻烦，害怕改变加上没钱（或者说不愿意增加这笔费用），这一想法停滞了一个周，也没什么后续。</p>
<p>之后每天都很累，长沙的雨一直在下，我也没地方运动（现在看来，我应该去健身房的，哪怕会让我很不适应），白天醒来之后身体和精神都是疲惫的，还感冒了两次。学校的课一直在继续，但是我没有听，什么也没记住。</p>
<p>不过还好，这个月的极端负面情绪更多时候不再是自杀了，而被我退到了“退学”，看了很多“东亚小孩为什么往往选择跳楼而不是退学”主题的文章，视频。看了很多抑郁退学之后的生活记录，<strong>从这方面来看，我确实在变好，我触到的底在变好，也许下次就是活着毕业，而不是退学了&hellip;</strong></p>
<p>这种状态很操蛋，只有我自己知道我正在发生什么，而身边的人只会觉得，我变懒了，摆烂了。也许我确实需要退学，早点离开这种环境，去进厂，去出家，去流浪，只要这样能让我活下去，我当然可以去做这些。</p>
<p>先不这样想了，长沙的天气也是好起来了，我可以去跑步了，我可以去晒太阳了，各种维生素也还是要接着吃，我只是激素分泌出了点问题，只是累了，病了。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W11_%e8%99%9a%e6%97%a0%e6%98%af%e8%b5%b7%e7%82%b9_image_2.jpeg" alt="跑出内啡肽"  /></p>
<hr>
<h2 id="回到心盲症">回到心盲症</h2>
<p>又回到心盲症，或者说回到我对意识，神经多样性的探索之中。</p>
<p>先简单描述一下我对我神经多样性的认识。（我可以感知当下的身体状态，只是不能模拟，想象）</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W11_%e8%99%9a%e6%97%a0%e6%98%af%e8%b5%b7%e7%82%b9_image_3.png" alt=""  /></p>
<h3 id="多感官心盲症">多感官心盲症</h3>
<p>我缺乏内在的五种感官想象，视觉、听觉、味觉、嗅觉、触觉。建立在这些感觉想象基础上的情感，运动，音乐，时空等等内在体验都没有。</p>
<h3 id="自传体记忆缺失sdam">自传体记忆缺失SDAM</h3>
<p>这种内在想象能力的缺失，让我不能从第一人称来回忆，<strong>我们的记忆分为情景记忆和语义记忆，情景记忆，大概指的是一种仿佛回到了过去，以第一人称视角重温那段经历，那个情景的记忆方式，语义记忆是一些关于事实的记忆，是第三人称视角，我只拥有这种记忆方式</strong>，过去的事情对我来说，就好像在听别人的故事。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W11_%e8%99%9a%e6%97%a0%e6%98%af%e8%b5%b7%e7%82%b9_image_4.png" alt="多感官心盲症是这样子的"  /></p>
<h3 id="内心言语">内心言语</h3>
<p>我的内心言语也并不怎么活跃，内心言语是大脑主要的五种体验之一，指我们在脑海中进行自我对话或思考时所使用的语言。它是一种内在的心理现象，不需要通过外部表达。有些人内心言语非常活跃，但是对我来说，我的内心言语并不活跃，我在高中时，一度以为使用内心言语才是在“思考”，我做了很多努力来提升其活跃度，但是这么多年来，我的这一大脑功能还是没有非常活跃。</p>
<p>当然，内心言语只是大脑的体验之一，思考并不只是仅仅依靠内心言语，内心言语主导的思考过程会显得特别缓慢，当我在脑海中使用内心言语计算“32×41”，我需要集中注意力，在脑海中默念这些内容“32乘1，32，32乘4，128，等于1312”，这一过程需要我集中注意，来保持内心言语的连续，不然计算不了。</p>
<h3 id="非符号思维">非符号思维</h3>
<p>除了内心言语外,大脑的其他四个主要体验(听觉、味觉、嗅觉、触觉等等感官的想象也是正常人大脑的体验之一，只是出现频率并不高，称不上“主要”)</p>
<ul>
<li>视觉想象,指在脑海中进行视觉想象的体验，这个我做不到。</li>
<li>情感体验，指对内心情感情绪的感知，这个我没有问题，我还是能够感受到自己当下的情感，也能感受到我身体的反应，只是做不到模拟情感。</li>
<li>感官意识，主要指的是对外部环境或自身身体感受的特别关注和觉察，重点可能在对某一具体感官刺激的聚焦。</li>
<li>非符号化思维，指的是一种明确、具体的思考体验，这种思考并不伴随词语、图像或其他符号的出现。</li>
</ul>
<p>重点在于这个非符号化思维，我在绝大多数时候都是采用的非符号化思维，脑子里面不会出现词语，图像等符号性的意象，但是我仍然在思考。<strong>我的脑子里面大多数时候是什么都没有的，我做不到“三思而后行”，因为我的思考过程并不能被我感知到。</strong></p>
<p>这是我思维特质中最为离谱的地方，我的思维过程都是在后台完成的，并不在我可以感知到的意识之中，当我想要表达内容的时候，我的脑子里面什么都没有，跟平常一样，是沉默的。但是我能够说出一些东西，凭据直觉说出一些东西，只是在我说出来之前，我不能意识到这些内容，我只能感知到一点点“倾向”。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W11_%e8%99%9a%e6%97%a0%e6%98%af%e8%b5%b7%e7%82%b9_image_5.png" alt="没有任何东西的思考方式"  /></p>
<h3 id="处理信息的方式">处理信息的方式</h3>
<p>我在日常生活中更多的像是在以海绵的方式去吸收外界信息，当我专注在某一段文字上的时候，我会更多的去吸收这段文字，但是我的脑子里面什么都没有。（当然，我可以主动调用内心言语，问自己一些问题，例如“这段文字说了什么，里面有哪些概念是我不清楚的，这段与主题有什么联系”等等，但是这样的动作需要我刻意去做，不会自然出现）最终，经过潜意识作用，我会获得一些“直觉”。我的思考过程大多不发生在意识中。</p>
<p><strong>也许是我生命早期的时候没有经历太多新手任务，我的大脑并没有习得主动思考的习惯，我也看了很多认知，思维领域的书籍和文章，但是还是不理解如何思考，甚至在我知道“非符号思维”之前，我都不能肯定“我会思考”这件事情。</strong></p>
<p>我的这种思维特质，适合去成为“专家”，在某个领域快速学习，像海绵一样快速吸收这个领域的已有知识，然后形成“专家直觉”。但是这需要一个教练存在，为我提供反馈，让我进入“刻意练习”的状态，像高中做题一样，让我快速形成解决问题的直觉。</p>
<p>而在学计算机|网安的时候，<strong>我没有主动去做确认的动作，去确认外界的反馈，最终也就没有建立起来一种信心，对我的直觉，对我的能力的信心。</strong>（我的认知特性让我“不知道自己知道”，我又没能从外界反馈中确认“自己知道”，最终让我失去了对计算机|网安的热情，或者说心气。）</p>
<h3 id="社群">社群</h3>
<p>这些主题，在国内找不到什么语料，百度心盲症吧也都只有五六百人，在国外的语料其实也不多，很多词语还没有被定义，或者正在被讨论中。心盲症这个词是2015年被定义出来的，多感官心盲症，听觉想象障碍这些词语好像也是在2022年前后才被定义出来，SDAM，我在网上找到的论文也是2015年的。这些都是非常前沿的意识科学的内容。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W11_%e8%99%9a%e6%97%a0%e6%98%af%e8%b5%b7%e7%82%b9_image_6.png" alt="有心盲症的大多都有这个"  /></p>
<p>绝大多数人到死都不会知道自己有这些神经多样性，也许有人会说“这些人不知道这些，不也一样活的很好”，&hellip;&hellip;这世界上没有癌症，那些人只是身上莫名奇妙长了瘤子，然后死掉了。</p>
<p>这些拥有神经多样性的人，“不知道自己不知道”，就被这些莫名奇妙所影响，直到死掉。</p>
<p>前段时间朋友和我提到“缸中之脑”，我站在神经多样性的角度，思考了一下，大致意思是，这个世界的真实性，我们确定不了，我们无法确定我们接收到的信息，是来自真实的世界，还是来着一些插在脑子上的电线。</p>
<p>不过比真实性更加有趣的是，<strong>我们这些脑子生活在同一个世界中，大部分脑子被输入了A信号之后，会感到快乐，会感到满足，但是有一些脑子和他们不一样，被输入A信号之后，并不觉得快乐，并不觉得满足，于是那些占多数的脑子们会说‘你怎么这么丧，怎么这么不合群’。</strong></p>
<p>也不用这些脑子说出这些伤人的话语，<strong>由这些神经典型的脑子们建构起来秩序，构建出来的话语体系，就会让这些不一样的脑子，自己产生‘我怎么这么丧，我怎么不能和其他人一样开心起来，我怎么不能和其他人一样呢，是原生家庭导致的吗，是做题经历导致的吗，是我上辈子的业力导致的吗，是我有什么原罪吗’。</strong></p>
<p>也许只是需要一个真正的权威来和这个脑子说一句，“这不是你的问题”。</p>
<p>跑题了，我还是在国外找到了一些论坛，找到了一些和我有相似神经特质的人（当然，每个人都不一样），最近终于决定参与进去，也获得了一些回应。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W11_%e8%99%9a%e6%97%a0%e6%98%af%e8%b5%b7%e7%82%b9_image_7.png" alt=""  /></p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W11_%e8%99%9a%e6%97%a0%e6%98%af%e8%b5%b7%e7%82%b9_image_8.png" alt=""  /></p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W11_%e8%99%9a%e6%97%a0%e6%98%af%e8%b5%b7%e7%82%b9_image_9.png" alt=""  /></p>
<p>最后列一下这些论坛,多样性普遍存在，只是我们未曾觉察到，或者说并不在意。</p>
<ul>
<li><a href="https://aphantasia.com/what-is-aphantasia/" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer" >Aphantasia Network</a></li>
<li><a href="https://www.reddit.com/r/Aphantasia/" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer" >Aphantasia</a></li>
<li><a href="https://www.reddit.com/r/SDAM/" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer" >SDAM</a></li>
<li><a href="https://www.reddit.com/r/silentminds/" target="_blank" rel="noopener nofollow noreferrer" >silentminds</a></li>
</ul>
<hr>
<h2 id="荒谬">荒谬</h2>
<p>这次让我触底反弹的，不是对死亡的客体化，而是一种荒谬感。</p>
<p>我这一个月看了一些存在主义，主要是萨特的存在主义，看了《存在主义咖啡馆》这本书，和b站上很多讲存在主义，讲存在主义哲学家的长视频。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W11_%e8%99%9a%e6%97%a0%e6%98%af%e8%b5%b7%e7%82%b9_image_10.jpg" alt=""  /></p>
<p>当我觉察到自己处于了一种下意识否定一切，消解一切的状态后，基于我短暂的哲学史学习经历，我选择去寻求存在主义的帮助。<strong>存在主义提供给我一种自由，一种建立在虚无之上的自由，不选择也是选择，人是自为的生物，是自己塑造自己本质的生物，而不是我面前的电脑，桌子这样，先有蓝图后存在的东西，存在先于本质。但是这种自由太沉重了，我缺乏勇气，我承受不起，我只能逃避这种自由。</strong></p>
<p>最终靠着一种荒谬感，获得了一些自由，我将我这一段时间以来经历的事情，都以荒谬感进行了回溯，当然，确实非常荒谬。（我居然没有将这些荒谬的事情写出来，那就让这些事情在潜意识里面再存活一段时间，一定会被我以某种形式表达出来，被压抑的东西一定会浮现出来）</p>
<p><strong>获得了一种世界是荒诞的，是非理性的视角，存在并不合理，或者说存在并非都是有原因的，我并不需要再去问为什么。</strong> 一个黑涩会混混，走在路上，可能是因为昨天晚上嗑了药，还没代谢掉体内的药物，也可能只是今天的阳光太刺眼了，于是他拿起匕首，随机捅向一个路人，这个路人要逃跑，这个混混跑过去，按住他，说你不能跑，存在即合理，我捅你这件事情是合理的，你需要做的是接受。</p>
<p>有个鸡脖的原因，有个鸡脖的合理性，世界是荒诞，虚无的，虚无不仅仅是终点，也是起点，人生是从虚无迈向虚无，从荒诞迈向荒诞。</p>
<h2 id="出路">出路</h2>
<p>我又幻想了，幻想自己能够进入轨道了。</p>
<p>人生是什么？</p>
<p>人生是赛道，如果你这么理解人生，那么人生就真的成了赛道，去和他人竞争吧。</p>
<p>人生是一场马拉松，那就去跑吧，不要停下来，跑完全程比到达终点更加重要。</p>
<p>人生是游戏，你是玩家，那你就尽情享受游戏吧，尽可能的让这个游戏持续下去。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W11_%e8%99%9a%e6%97%a0%e6%98%af%e8%b5%b7%e7%82%b9_image_11.png" alt=""  /></p>
<p>不过，人生也可以是大便，是朝圣，是苦行，是硬熬，是活着。</p>
<p>人生是什么，完全取决于你对人生的定义，取决于你定义人生时采用的隐喻。当我们说人生是赛道的时候，人生居然真的就有了一些赛道的特性，人生这一客观上并不存在的，抽象的事物，就被我们把握住了。 <strong>人生这一东西，和圣诞节一样（也许比圣诞节要更加真实），都是存在于我们观念之中的事物，完全取决于你怎么去建构，或者你可以选择不去建构，接受其他人的建构，不选择也是一种选择。</strong></p>
<p>正如这一节的开头，我很难彻底切割掉“大多数人接受的这一套关于人生的定义”，我最初想到是，这一套关于人生的定义看起来确实很幸福，“出生&hellip;上学&hellip;工作&hellip;结婚（相亲）&hellip;送走父母&hellip;被裁&hellip;再找工作&hellip;.退休&hellip;养老&hellip;死掉”，这样的人生怎么不好呢，普通，平凡，安稳，幸福，确实非常美好。</p>
<p>我的下一个念头往往会是对自己的否定，“可惜我过不上了”。<strong>我将自己比喻成一辆马上要出厂的矿车，也许也出不了厂，就被当成工业垃圾处理掉了，也许运气好，成功出厂了，但是还没走几步，就会脱轨，然后掉到荒野之中。</strong> 我脑海中的这个比喻让我意识到了我对世俗人生定义的无法切割，这样人生确实很美好。</p>
<p>不过转念一想，为什么这样的人生会让我觉得很美好呢？因为大多数人都在过这样的人生，按照我的想象，这样的人生定义中，充满了欲望，是无数欲望集中的地方，<strong>世界上绝大多数的人都在这样的人生中欲望着什么，我们欲望着别人的欲望，因此这些“什么”就真的值得人去欲望了，轨道就真的显得非常美好了。</strong></p>
<p>我现在还是不知道要做什么，我“应该”要焦虑，“应该”要开始投递暑期实习的面试，“应该”要为秋招做准备，我“应该”要回到轨道。但是我做不到，我只能在床上流泪，为什么我不能和其他人一样呢。</p>
<h2 id="宗教祛魅">宗教祛魅</h2>
<p>在过去，我会寻求宗教的帮助，但是在我的努力之下，我对宗教祛魅了。</p>
<h3 id="一个视角">一个视角</h3>
<p>一切文化上，思想上的东西都是我们虚构出来的，都是我们创造出来的，佛教和春节，国家和民族都是我们虚构出来东西，只是这个东西被大多数人认同了，于是就成真了。</p>
<p>宗教只是一些讲了很多年，很多人认同的故事，并且由于太早了，早到我们还没有找到科学这一优秀的讲故事方法，这些宗教故事现在充满矛盾，像屎山代码，用一个新的设定来修复之前设定产生的bug，结果又引入了新的bug，并且现在也不好维护了。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W11_%e8%99%9a%e6%97%a0%e6%98%af%e8%b5%b7%e7%82%b9_image_12.png" alt=""  /></p>
<h3 id="另一个视角">另一个视角</h3>
<p>做一个思想实验，我的感冒治愈是由于菩萨保佑的概率</p>
<p>菩萨保佑的先验概率取决于你的信仰，如果你是信徒，你可以认为P(菩萨保佑)的概率是100%，不是信徒的话，那就是0%。</p>
<p>再去评估一下所谓的感冒治愈的先验概率，让ChatGPT给我估计一个值，P(感冒治愈)=95%。</p>
<p>菩萨保佑你的话，你感冒肯定能治愈，这里的菩萨泛指什么神，P（感冒治愈|菩萨保佑）=100%（也是随意估计的）</p>
<p>那么贝叶斯公式计算出来 ，对于信徒，P(菩萨保佑|感冒治愈)=1×1/0.95，概率还突破1了，原来确实是菩萨保佑了我，对于非信徒，P(菩萨保佑|感冒治愈)=1×0/0.95=0%。如果这个非信徒有一点点相信呢，50%的相信，那菩萨保佑的后验概率就到了52.6%，70%的相信呢，后验概率就到了73.7%。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W11_%e8%99%9a%e6%97%a0%e6%98%af%e8%b5%b7%e7%82%b9_image_13.png" alt=""  /></p>
<p><strong>信徒会将生活中的一切事情都推给菩萨，忽视这些事情的先验概率，例如感冒本身的治愈概率就很高，从而越发相信，非信徒则不会。</strong></p>
<p>换成一个绝症呢，假设有个绝症，4%的概率存活，对于信徒而言，菩萨保佑的后验概率会更高，对于完全不信者来说，还是0，对于只信一点点的人，5%的相信，那菩萨保佑你的概率也会大于1。</p>
<p><strong>但是你是否存活，这归高斯管，归正态分布管，总有人存活，总有人死掉，活下去的人会对宗教更加信仰，哪怕你只信那么一点点。</strong></p>
<hr>
<p>不过也许我需要对宗教重新赋魅，让上帝或者什么神仙来当我的权威。</p>
<p>上帝爱我。</p>
<hr>
<h1 id="l1uyun">l1uyun</h1>
<p>胡言乱语，就先说这些吧。下周见？</p>
]]></content>
            
                 
                    
                 
                    
                         
                        
                            
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/weekly" term="weekly" label="weekly" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        
        <entry>
            <title type="html"><![CDATA[2025W07_随便取个标题先]]></title>
            <link href="https://l1uyun.one/posts/2025w07_%E9%9A%8F%E4%BE%BF%E5%8F%96%E4%B8%AA%E6%A0%87%E9%A2%98%E5%85%88/" rel="alternate" type="text/html" />
            
                <id>https://l1uyun.one/posts/2025w07_%E9%9A%8F%E4%BE%BF%E5%8F%96%E4%B8%AA%E6%A0%87%E9%A2%98%E5%85%88/</id>
            
            
            <published>2025-02-16T12:46:05+08:00</published>
            <updated>2025-02-17T08:53:56+08:00</updated>
            
            
            <content type="html"><![CDATA[<h1 id="前言">前言</h1>
<p>本周做了一些积极的事情，但是我马上否定了其中的积极。</p>
<h2 id="去看皮肤科">去看皮肤科</h2>
<p>本周去看了一下皮肤科。</p>
<p>回顾一下我的长痘史，从20年疫情之后就开始一直长痘，高中有两年多时间吧，从疫情返校到高考结束，一直在反复长痘，在我的印象中，我高中好像去过一次医院，看过这个问题（也可能看的不是这个问题），也一直在用外用的药物，但是痘痘总是反复出现，等高考结束，到了大学，在大学的前面一年多好像并没有怎么复发了（也许是我忘了），等到23年下半年的时候，已经恢复了很多，但是到了24年，尤其是到了下半年，我的精神状态快速恶化，脸上的痘痘也就再次严重起来了。</p>
<p>尽管长了这么多年痘痘，但我去医院看皮肤科的次数接近为0，第一点原因估计是，我自己有一些⌈忌医⌋和 ⌈苦行⌋ 的观念，怕真的诊断出来什么病症，让我陷入新的困境，在很多问题上是有着⌈小病不用治，大病不用治⌋的想法。</p>
<p>第二或许是，在我过去生活的环境中，没人将这看成需要治疗的疾病，只是将这种情况称作⌈青春痘⌋，认为过了青春期就好了，我生活在这种观念之中，也就并没有将其看成需要接受治疗的⌈疾病⌋。</p>
<p>最后是，我知道我皮肤上的问题很大程度上是精神上的问题导致的，相较于解决皮肤问题，我更想要解决我精神上的问题，我很擅长专注，当我专注在解决精神领域的问题后，其他问题就自然被我忽略掉了。</p>
<p>而在上周，我意识到了，解决我精神上的问题，关键在于⌈连接⌋，而解决皮肤问题，是有助于解决这个⌈连接⌋问题，虽然只有很少的帮助，不过我现在处于什么都抓不住，充满无力感的状态，既然意识到了这对我的困境有所帮助，那我就去医院看看吧。</p>
<p>去医院之后，也没让我做检查，直接给我开了治疗痘痘领域的&quot;神药&quot;，异维a酸，这个药据说吃了之后心情会不好，因此医生还让我否认了有抑郁和焦虑倾向。吃了快一个星期了，我并没有感觉有这方面的影响，也许是我一开始就认为吃这个药之后心情会不好，是某种反向的⌈安慰剂效应⌋，意识影响了神经网络，进而影响了激素分泌，最终影响了心情和身体。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W07_%e9%9a%8f%e4%be%bf%e5%8f%96%e4%b8%aa%e6%a0%87%e9%a2%98%e5%85%88_image_1.jpg" alt=""  /></p>
<hr>
<h2 id="去考科三">去考科三</h2>
<p>放假之前科目三挂了，最近赶在开学之前，又去练了三四天，这次过了。</p>
<p>我并不明白我为什么会找教练约时间，去练车，去考科三，在十几天前，我压根不知道自己能不能活下去，也许下一秒我人就没了（这是当时的真实感受，我也不知道我会不会活下去，我的脑子在自动产生消极念头），就一直拖着，没和教练联系。但是最终，我还是约了时间，约了考试，现在我回想起来，我在当时那种精神状态下，还去做这些事情，是非常诡异的，让我感受到了⌈轨道对我的引力⌋。</p>
<p>在当时，我不愿意去约考，是基于这样的理由，如果我约考了，但我死了，教练会受到一些连累；如果我约考了，但我没死，我就要在精神状态极差的时候，去处理驾考这件事情；如果我没约考并且我没死，那我就将这件事情推迟了到一个更糟糕的时机了。因此我只有不去约考并且死掉，那才是最好的结局。</p>
<p>但是最终我还是联系了教练，并约了考试。</p>
<p>我选择去约考，是基于这样的理由，如果我死了，约不约考那都没事，但是如果我没死成，又没约考，那我就不得不将考驾照这件事情，再拖一学期，拖到一个更不确定的情景。所以，不管我死没死，我都需要约考。但是这样的逻辑明显是有一些奇怪的。我现在暂时将这种奇怪叫做⌈轨道对我的引力⌋吧。</p>
<p>现在让我回忆考科三那天的情景，我会有一股疏离感，明明就是周五早上的事情，但是在我的印象中，那天上午，我并没有完全的坐在驾驶位上，有一部分的我，在看着另外一部分的我开完了全程。当然这只是一种抽象的印象，我压根就回想不出来当时的画面和身体感受。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W07_%e9%9a%8f%e4%be%bf%e5%8f%96%e4%b8%aa%e6%a0%87%e9%a2%98%e5%85%88_image_2.png" alt="|400"  /></p>
<p>这明明是我付出了时间精力之后取得的一个反馈，但是我回忆起来，更像是在第三视角，更像是在看别人的故事。</p>
<hr>
<h2 id="去看湘江">去看湘江</h2>
<p>本周周一到周六，每天晚上我都会去湘江边转转。看看江水，吹吹江风，总会让我获得一些能量。</p>
<p>为什么我喜欢去江边呢，我猜测是因为史铁生，因为⌈地坛⌋。</p>
<p>高中的后面两年，我逃向了阅读，读了一些东西，而这些东西中，对我影响最大的是史铁生的。也许是高中的时候深刻认同过⌈残疾⌋这一特质，也许是高中的时候就经常面对死亡，总之，读过的所有书中，史铁生的文章给了我很多的勇气。</p>
<p>到了大学之后，我总是想要找到一处⌈地坛⌋，在那里阅读，在那里面对我的命运。尝试过周末在太阳出来之前，带上kindle，爬上岳麓山，在山中看书，等待日出，但是夏天蚊虫太多了，尝试过一次后就放弃了。</p>
<p>后来发现了湘江边，那里勉强算是一个公园，人不多，有江水，江风，有游船，有钓鱼佬，甚至还能看见毛主席，是绝佳的位置，在湘江边，我读完了《5%的改变》，虽然不久之后就又沉沦了，但是湘江边还是被我赋予了一些⌈地坛⌋的意味。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W07_%e9%9a%8f%e4%be%bf%e5%8f%96%e4%b8%aa%e6%a0%87%e9%a2%98%e5%85%88_image_3.jpg" alt=""  /></p>
<hr>
<h2 id="亲爱的神我已归家">亲爱的神，我已归家。</h2>
<p>直到昨天，我才知道，我上周刷到的，共情过的，对我产生很大影响的一篇知乎回答，是百色事件的当事人写的，我上周给这位姐姐发过私信，这几天每次打开知乎也会去看一眼是否有回复&hellip;.</p>
<p>昨天在刷X的时候，刷到一篇回顾当事人身世的推文，看着看着，突然感到熟悉起来了，父亲帮伯伯借钱治病，华东师范大学，休学,直到看到在知乎发出提问“抑郁症被退学之后还能怎么活下去？”。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W07_%e9%9a%8f%e4%be%bf%e5%8f%96%e4%b8%aa%e6%a0%87%e9%a2%98%e5%85%88_image_4.png" alt=""  /></p>
<p>我现在回想不出来昨天下午的感受了，只能描述成⌈震惊⌋。之后去了解了一下这起事情，在知道我与这起事件的受害者有过连接之前，我只是把这件事情当成一起⌈正常的意外⌋，像所有其他事件一样。在我震惊之后，我去了所有我常用的平台，去找相关的信息，看相关的文章，跑到知乎上，重新读了她所有的回答，看了网友在2月10号之后的所有回复，跑到b站，看了她的vlog，跑到咸鱼，看了她的交易记录&hellip;</p>
<p>了解的越多，我就越感到悲伤和愤怒（我现在只能这样描述，我什么也回忆不出来了，昨天的感受对我来说只是一个传说了，多感官心盲症🤣）。</p>
<p>“现在也不想着伤害自己了，我活一世就是为了完成我的人生课题，走向更高的灵性觉醒的道路，物质层面的所有东西生不带来，死不带去，无须在意。我也相信当自己的能量频率提高了，丰盛美好的事物就会越容易吸引与显化。”</p>
<p>她完成了自己的人生课题，她回归了没有二元对立的灵性世界。🙏</p>
<hr>
<h1 id="l1uyun">l1uyun</h1>
<p>明天就开学了，我又要陷入日常了。</p>
<p>下周见？</p>
]]></content>
            
                 
                    
                 
                    
                         
                        
                            
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/weekly" term="weekly" label="weekly" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        
        <entry>
            <title type="html"><![CDATA[2025W06_连接]]></title>
            <link href="https://l1uyun.one/posts/2025w06_%E8%BF%9E%E6%8E%A5/" rel="alternate" type="text/html" />
            
                <id>https://l1uyun.one/posts/2025w06_%E8%BF%9E%E6%8E%A5/</id>
            
            
            <published>2025-02-10T16:49:07+08:00</published>
            <updated>2025-02-14T15:59:10+08:00</updated>
            
            
            <content type="html"><![CDATA[<h1 id="前言">前言</h1>
<p>喜报！本周精神状态有所好转。</p>
<h2 id="麻城之行">麻城之行</h2>
<p>上周末提前结束了寒假，离开了家乡，被我姐带去麻城散心，初八她跟着男友去广州上班，我就直接回了长沙。</p>
<p>在麻城那几天，每天都有喝酒，那边有种特产的米酒，中间也喝了点白酒，我并不排斥喝酒，在之前有一段时间也还逃向过酒精，但是我并不习惯酒桌这一事物。</p>
<p>在麻城似乎有&quot;不敬酒不喝&quot;的酒桌文化（这里敬酒并非贬义），而在我的家乡，通常都是倒在自己杯子之后，就自个喝在那慢慢喝，并不用对着某个人举杯之后才喝。这点习俗的差异，让我喝了不少&quot;无效的酒&quot;，以至于还喝吐了一回。我并没有要批评这一习俗的意味，只是明显感受到了一种⌈差异⌋，这是我以正常的方式去旅游很难体会到的。</p>
<p>麻城那几天，喝了点酒的我，状态确实好了很多，不再那么社恐，不再那么疏离了。不过酒精也只能在那几天返场了。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W06_%e8%bf%9e%e6%8e%a5_image_1.jpg" alt="|600"  /></p>
<hr>
<h2 id="触底反弹">触底反弹</h2>
<p>回到长沙之后，因为各方面的原因：极端念头再次涌现，宿舍门禁未开等原因，在宿舍彻底宅了几天，周四周五，只中午下楼拿过一次外卖，周六中午勉强出去逛了一圈，吃了午饭，今天周天算是好了很多，晚上去湘江边逛了一个小时，也正常吃了两餐，我将这看作某种⌈触底反弹⌋。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W06_%e8%bf%9e%e6%8e%a5_image_2.jpg" alt=""  /></p>
<p>而导致这一触底反弹的重要因素是，我发现了所有平台都在给我推荐⌈抑郁⌋，⌈自杀⌋，⌈退学⌋，⌈休学⌋等主题的内容了，这并不仅仅是信息茧房，而是<strong>我自己开始在创造这些事实了，我在制造一些让⌈墨菲定律⌋，让⌈吸引力法则⌋生效的不确定性空间</strong>。</p>
<p>在这之前，平台同样会给我推荐过这些内容，但是我根本不会去点开，或者点开之后<strong>更多的是观察，而不是去共情，去感受那些内容</strong>，而在昨天，我注意到了我居然能够共情，理解这些内容了，甚至在知乎上给一个抑郁，自杀未遂，退学打工的姐姐发了私信，她有一段时间没有在知乎上活跃了，我居然产生了一种担心的心境,并且真的去发了私信。这对我来说是非常unbelievable的事情。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W06_%e8%bf%9e%e6%8e%a5_image_3.png" alt="|488"  /></p>
<p>这一发现，让我意识到了，我已经开始在大脑中创建一些回路了。</p>
<p>当我不断触发并专注在这些主题，这些极端负面情绪时，在我的想象中，<strong>我的大脑中关于这些概念，这些情绪的神经元会被激活</strong>，也就是被点亮了，会有一条脑内的神经拓扑回路被不断强化，最终这条回路变成极易触发的甚至于会自动触发。（<strong>一起放电的神经元会连接在一起</strong>）</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W06_%e8%bf%9e%e6%8e%a5_image_4.png" alt="|350"  /></p>
<p>到回路能够自动触发的时候，我的大脑就彻底病了，抑郁就被我创造出来了。你甚至都不用去接触这类事物，就能自动的触发极端负面情绪了，类比成望梅止渴？在脑海中想象梅子，梅子相关的神经元被激活，电势升高，电流从高电势流向低电势，触发了大脑中一条也许是预置的神经回路，某个脑内的神经拓扑结构亮了，神经调节发生了，于是你分泌口水了。</p>
<p>当然，用不到形成自动化的回路，仅仅是简单的去触发，专注在这些概念上，产生的微弱电流，就已经能对大脑产生影响了，触发一些神经调节(激素调节)，大脑分泌了一些物质，你的身体响应这些激素，做出一些改变，等到回路被强化很多次之后，变得容易触发甚至自动触发之后，也成了所谓的躯体化了。</p>
<p>由于这样的视角，我暂时摆脱了之前的糟糕状态，当我使用这一视角之后，我意识到，<strong>如果我继续这样下去，我看到的那些内容，那些负面的，极端的事情会被我⌈创造⌋出来。</strong></p>
<p><strong>没错，一切都是被我创造出来的，世界也是被我创造出来的，只是因为我们所有人都拥有几乎相同的生理基础，我们所有人都创造到一块去了</strong>，所以世界才会是这样子，但这只是一种共识而已。（时空也是一种创造，是我们的生理基础决定的创造。）在中国，大部分人都拥有几乎相同的文化背景，所有人都创造了一个叫春节的事物，由于几乎所有人都这样创造，春节也就存在了。如果创造了春节这一概念的人，全都消失（全部！），春节也就消失了。</p>
<p>为了避免我那样去创造，我意识到，我需要按照之前的策略，去保持一种理性的积极，保持一种积极的消极，我需要不去触发那些神经元，那些神经回路，或者说我需要去触发和建构我大脑中积极的回路。</p>
<hr>
<h2 id="心盲症again">心盲症again</h2>
<p><strong>再次回到心盲症，我也许会反复回到心盲症。</strong>（这里的心盲症指的是多感官心盲症，心盲症只是不能视觉想象）</p>
<p>按照上面那段关于创造的论述，<strong>我们心盲症者创造出来的世界，与其他人一定是有一些差别的</strong>，这是我们看世界的方式不同，操作系统不同带来的。（全世界心盲症者联合起来！🤣）</p>
<p>在最开始，我只是关注了心盲症带来的直接影响，我想象不了视觉，不能回忆亲人长相，不能回忆故乡，不能回忆景色，不能使用记忆宫殿，不能回忆高光或者尴尬时刻，不记得自己长什么样&hellip;.每一个感官都能说出很多的直接影响。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W06_%e8%bf%9e%e6%8e%a5_image_5.png" alt="|500"  /></p>
<p>之后我进一步意识到的是，心盲症让我在很多地方与其他人的体验上的不同，我在很多地方，不能像其他人一样，感到同样强度的快乐。我很难因为看见美景，吃到美食，听见音乐等等感到非常快乐，甚至于我现在都不能回忆出来我什么时候极度快乐过，以及什么是极乐感。<strong>心盲症让我在很多地方都不能快乐起来。</strong></p>
<p>而最近我才意识到，重要的是⌈连接⌋。<strong>心盲症者的世界和其他大多数人是不同的，我们在很多地方是没有共识的</strong>。这就导致我与他人的⌈连接⌋存在问题。</p>
<p>随便举个例子，正常人在说家乡，在说家乡菜的时候的感受，和心盲症者在说家乡，家乡菜的时候的感受是完全不同的。<strong>对于正常人来说，⌈家乡菜⌋，也许会触发归属感，安全感，文化认同感，亲情，怀旧感？</strong> 但是对于我来说，没有什么家乡，家乡菜的体验，家乡菜只是在描述家乡这一地理位置下的菜品而已。</p>
<p>当我们在使用家乡菜这一概念的时候，传递的是很大程度上不同的⌈意义⌋，我<strong>脑海中想要传递的⌈家乡菜⌋，⌈家乡菜⌋这一文字描述，以及正常人接收到的⌈家乡菜⌋</strong>，三者差别会很大，对于正常人之间的交互，发送者和接收者对此有更相近的体验，谈到家乡菜的时候，会想象，联想到上述那些情感，会触发很多积极的事物，因此哪怕中间用于传递⌈意义⌋的文字并不能很好的传递⌈家乡菜⌋的完整意义，双方也能有相近的领悟。</p>
<p>但是让心盲症者和正常人去谈论相同的东西时，我们彼此之间发送的⌈意义⌋，和接收到的⌈意义⌋，差别真的很大，类比成windows的exe传递到Linux上去执行？也许没有这么大？也许比这还要大？总之这种差异在⌈所有地方⌋上都存在。我们绝大多数的⌈意义⌋都是用的文字去传递的，文字被心盲症者接受后，在脑中激活的神经拓扑和被正常人接受之后，激活的神经拓扑是有根本的差异的，<strong>所有的差异积累起来，最终就形成了我理解上的⌈连接⌋上的巨大问题。</strong></p>
<hr>
<h2 id="连接">连接</h2>
<p>为什么我会注意到⌈连接⌋呢？</p>
<p>在上一篇周记中，我将我的⌈无力感⌋归到了缺乏⌈主体性⌋，归到了相对主义价值观，我缺乏品味，进而缺乏欲望。这是目前很难解决掉的，我只能尝试慢慢去消解（逃避）现在的价值观念。以及我也需要用<strong>一套新的叙事，新的建构</strong>来让我获得主体性。</p>
<p>这段时间，我了解到一个新的叙事，一种基于差异化的价值观念，&quot;<strong>我为什么有价值，我为什么对自己满意，既不是因为我对社会做出了什么，很不一样的贡献，也不是因为我比别人挣得多，我过得好，而是因为我和别人不一样，我有独属于自己的差异化的内生的价值，以及我有独属于我自己的宝贵的，没有办法被任何他人替代的生命体验，和个体经历</strong>&quot;。</p>
<p>我需要主动去建构这个基于差异化的自我叙事，怎么建构呢，<strong>我需要建立更多的⌈连接⌋，只有在关系中，我才能建构起来我的基于差异化的自我叙事，我不是你，我不是他，我不是它，我不是一切不是我的东西。只有在整个⌈关系网络⌋中，我才能发现&quot;我有独特的价值&quot;。</strong></p>
<p>简单来说，就是我接触的人太少了，虽然每天都在网上看三和大神，看摩旅，看流浪，当然也看厉害的人，但是我并没有与这些人建立⌈连接⌋，我并没有通过看向别人，来定位好自己。</p>
<p>我的直觉把我带到了⌈关系⌋之中，然后我进一步发现心盲症也在这里。但是正如之前提到的，我⌈不知道自己不知道某事⌋时很难去改变，但是只要我自己意识到了我不知道，即⌈知道自己不知道某事⌋，就总会有代偿方案了。</p>
<p>我现在在写这篇周记，写这些文字，也是为了建立连接，一方面在与自己建立连接，我过去只有输入的习性，并没有输出的习性，还有很多很多⌈我不知道自己知道⌋的东西潜藏在冰山之下，我需要靠文字来跟自己建立连接，从而发现这些。</p>
<p>另一方面，我也在与正在读这段文字的人，建立连接，虽然只是单向的，但是一般情况下（没有喝酒时），让我去线下与人交流，我往往会因为社恐，因为各种我知道的，和我还不知道的习性，让这场交流变得并不那么的有趣。既然如此，那我就发挥心盲者的优势吧，文字，概念，以及未来可能会有的逻辑。</p>
<p>除了与自己，与他人建立连接，我更想与⌈神圣⌋，⌈圆满⌋建立连接，或者就叫⌈上帝⌋，（只是⌈上帝⌋这个词带有了太多预设的观念，当激活与上帝相关的神经元时，那些预设的回路就触发了，迷信，落后等等神经元被激活，于是你马上就升起了一些成见。在前几年，我和一位朋友说起到道教的时候，他的第一反应是&quot;你怎么还信这个？&quot;🙏🙏🙏）。</p>
<p>在⌈神圣⌋的领域，我能够感受到，我是充满价值的，但是我现在不能很好的复现这样的宗教体验，暂时也还出不了家，因此我还需要在世俗中去建构这样的一套价值观念，一套生活方式。</p>
<p>&ldquo;别嫉妒成功，别怜悯失败，因为你不知道在灵魂的权衡中，什么算成功，什么算失败。&rdquo;</p>
<hr>
<h2 id="人机视角">人机视角</h2>
<ul>
<li>关于神经可塑性与「创造现实」</li>
</ul>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W06_%e8%bf%9e%e6%8e%a5_image_6.png" alt=""  /></p>
<ul>
<li>心盲症者的意义建构</li>
</ul>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W06_%e8%bf%9e%e6%8e%a5_image_7.png" alt=""  /></p>
<ul>
<li>醉酒作为文化阈限（人类学视角）</li>
</ul>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W06_%e8%bf%9e%e6%8e%a5_image_8.png" alt=""  /></p>
<ul>
<li>信息茧房的拓扑学模型（复杂科学视角）</li>
</ul>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W06_%e8%bf%9e%e6%8e%a5_image_9.png" alt=""  /></p>
<hr>
<h1 id="l1uyun">l1uyun</h1>
<p>去重测了一下某个刻板印象，测了两次，我成了infp-t。</p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W06_%e8%bf%9e%e6%8e%a5_image_10.png" alt="|550"  /></p>
<p><img loading='lazy' decoding="async" src="https://img.l1uyun.one/2025W06_%e8%bf%9e%e6%8e%a5_image_11.png" alt="|500"  /></p>
<p>最后再随便感谢一些东西吧，希望能够唤起我脑中一些积极的神经回路，然后我带着这份积极来结束这篇周记。</p>
<ul>
<li>感谢我的亲人。</li>
<li>感谢之前了解过的一些认知科学，科学禅修的内容，让我有了⌈神经元⌋这一视角。</li>
<li>感谢汤质看本质的一些科普视频，以及一些哲学方面的科普书籍，让我有了⌈建构⌋，⌈关系网络⌋的视角。</li>
<li>感谢⌈神圣⌋🙏</li>
</ul>
<p>还有一些话题，最开始列了关键词，但是我现在饿了，要出去觅食了，下周再写吧。</p>
<p>胡言乱语，就先说这些吧。下周见！</p>
]]></content>
            
                 
                    
                 
                    
                         
                        
                            
                             
                                <category scheme="https://l1uyun.one/tags/weekly" term="weekly" label="weekly" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
</feed>
